1
Yabancılarla Konuşma

“Günaydın. Bugün nasıl hissediyorsun?”

Düşündüm: Nasıl hissediyordum? Emin değilim.

Bir şey hissediyor muyum, ondan da emin değilim.

Sanki tüm sinirlerim alınmış da bedenimin tek bir hücresinde bile his sayılabilecek bir şey kalmamış gibiydi.

Bunu söylemeli miyim? Hissetmiyorum desem, her şeyi itiraf etsem...

“Daha iyi görünüyorsun.”

Ben bir cevap veremeyince, karşımdaki kadın kendi kendine yorum yapmıştı.

Bu kadını tanıyordum. Birkaç gündür odaya gidip geliyor, bana nasıl olduğumu soruyordu. Ona şimdiye kadar cevap verdim mi hatırlamıyorum.

Hatırladığım...

Hatırladığım tek şey...

Hiçbir şey hatırlamadığımı fark ettiğim ilk andı.

Sadece hatırlamamakla kalsa iyi, hiçbir şey bilmediğimi fark ettim. Neredeyim, kimim, karşımdaki kadın kim, neden durmadan konuşuyor?

Ben ona karşılık vermedikçe, inadına kendi kendisine konuşup duruyor sanki. Söylediği kelimeler kafamın içinde dönüp duruyor. Hiçbirinin ne anlama geldiğini bilmiyorum... Başka bir dilde mi konuşuyor, yoksa bütün o cümleleri, ardı ardına anlamsız heceler sıralayarak mı kuruyor?

Kapı açılıyor ardından, içeriye beyaz önlüklü birisi giriyor. Hastane odasında olduğum çıkarımını yapıyorum ama bunu nereden biliyorum ki? Beyaz önlüklü bir insanın tıp doktoru olabileceğini, ancak bir hastanenin koridorlarında bu şekilde gezebildiğini, yattığım yerin bir hastane yatağı olduğunu... Buna gerçekten yatak mı deniyor, yoksa bu kelimeyi şu an kendim uydurmuş olabilir miyim?

Düşüncelerim böyle akıp gidiyordu. Düşünebiliyordum, evet ama hiçbir şey bildiğim yoktu sanki. Tek bildiğim beynimin boş bir kutu gibi olduğu; içinde hiçbir şeyin olmadığı bir kutu. Birisi için alınmış hediyenin, kendisine kıyasla son derece değersiz olan kutusu... Hediye içinden çıkarıldıktan sonra, bir yere bırakılıp unutulmuş, aslında tek başına hiçbir değeri yok. Bu benzetme mantıklı geliyordu. Çünkü bir zamanlar bir hayatım vardı, diye düşünüyorum. Değerli olan, birileri için önemli hatıralarla dolu bir hayat...

Elimde ne var, bir bakayım:

Bir hastane odasında, karşımda tanımadığım iki insanla beraberim. Bu insanlardan birisi belli ki doktor ve yatakta yatan kişi ben olduğuma göre, diğer kişiyle konuştukları şeyler benim hakkımda olmalı. Doktor olan kadın, muhtemelen benim yakınım olan öteki kadına bilgi veriyor.

Gayet mantıklı. Her şey tamam.

Fakat kendi sırrımı çözmüş değilim henüz. Ne oldu da buradayım ve neden aklım sünger gibi?

Karşımdaki kadının konuşmalarından, içinde bulunduğum durumun aslını astarını anlamaya çalışıyordum:

“Doktor hanımı duydun mu? Yakında yemek yemeye başlayabileceksin. Ne kadar iştahlı olduğunu hatırlasana. Midye dolma rekorundan övünerek bahseden bir oburdun sen! Böyle haftalardır serumla beslenmen...”

Demek oburdum. Kendim hakkında öğrendiğim ilk şeyden pek hoşlanmadığımı söylemem lazım. Acaba bu oburluk, görüntüme nasıl yansıyordu? Yiyip yiyip kilo almayan sıska ve gıcık bir tip miydim; yoksa müthiş bir şişko mu? Bunu anlamak için aynaya ihtiyacım yoktu herhalde. Şöyle bir yorganı kaldırıp kendime göz gezdirebilirdim. Organlarımın yerinde olup olmadığını anlamak için de müthiş bir fırsattı bu.

Böylece ilk hareket denememi yaptım. Elimle yorganı tuttum. Elim çalışıyordu, elimi ve kolumu görebiliyor (çok tombik sayılmazdı) ve hareket ettiriyordum. Ama bu hareketi yapan kişi gibi hissetmiyorum. Ya kol bana ait olmadığı için hissetmiyorum ya da bana ait kolu bir başkası tutup hareket ettirdiği için... Of, her şey ne kadar karmaşık geliyor.

Sinirlerim bozuldu. Sinirlerim o kadar çok bozuldu ki, ağladım. Gözyaşlarımı hissetmek için elimi yüzüme götürdüm. Bir yüzüm vardı. Gözlerim, gözyaşlarım, ağzım. Hıçkırıklarım ve sesim vardı. Her ne kadar çıkardığım ilk sesler ağlama olsa da...

Yeni doğmuş bir bebekten farksız olduğumu düşündüğüm ilk andı; hafızamın yerinde durmadığını anladıktan tahminen on beş dakika sonrası.

Bedenimle ilgili şeyleri de, yavaş yavaş ve en başından öğrenecektim. Belli ki hareketsiz geçirdiğim haftalar, her şeyi yavaşlatmıştı. Konuşmak, yürümek, kolumu kıpırdatmak, kıpırdayan yerlerimi hissetmek... Herkesin kendiliğinden, hiç düşünmeden yaptığı şeylerin her biri benim için müthiş zorlu olacaktı. Yeni hayatıma gözlerimi açtığım ilk gün öğrendiklerim, diğer bir deyişle, yüzleştiklerim bunlardı.

Hakkında hiçbir şey bilmediğim ama beni tanıdığı belli olan kadının yanımda olmasına seviniyordum.

“Ağlama tatlım, sana yardım edeceğim. Elimden geleni yapacağım. Hep yanındayım. Unuttun mu, biz ikimiz birbirimize yeteriz, böyle demez miydin?”

Der miydim? Bilmiyorum ki. Öyle diyorsa öyledir, diye düşündüm. Beni iyi tanıdığına emindim. Baksanıza; oburluğumu, midye delisi olduğumu biliyor, hakkımda yorumlar yapıyor, bir şeyleri hatırlayıp hatırlamadığımı soruyor... Yanımda olacağını söylüyor. Eh, kabul edelim, büyük ihtimalle bu kadın, annem.

Anneliğin ne olduğunu biliyor, hatırlıyorum; bu güzel. Ama kendi anneme dair bilgim sıfır. Nerede doğdum, kimin çocuğuyum, bir babam da var mı etrafta, bunları bilmiyorum. Neyse bakalım. Beni seven bir kadının himayesindeyim. Yemeye içmeye başlayacağıma göre, iyileşiyorum. Başıma ne geldiyse, geçip gitmiş belli ki. Her şey yolunda. İlk şokun ardından derin bir nefes, biraz mantıklı düşünme süreci; sonra ikinci şokun ardından kısa bir gözyaşı döküş... Ve tamam işte, her şey yolunda. Madem öyle, soru sorma sırası bende.

“A-an...”

‘Anne’ diyerek başlamak istedim ama olmadı. Tanımadığım bir kadına öyle hemen anne diyemezdim ki. Hem henüz annem olup olmadığı kesin değildi. Belki teyzem veya ablamdı. Hatta beni evlat edinmiş birisi ya da bana yardımcı olan bir belletmen olabilirdi. Bunca şeyi bilirken, kendi durumumu bu kadar iyi değerlendirirken; özel hayatımla ilgili, gerçek benliğimle ilgili hiçbir fikrim olmaması şaşılacak şeydi doğrusu. Bir sürü bilgim vardı ama bunların hiçbirisi bana ait bilgiler değildi.

İnsanların hafızalarını kaybetme biçimleri üzerine internette kısa bir araştırma yapsam iyi olacaktı. Kendim üzerine yapmaya çalıştığım araştırma ise ‘anne’ ile şekilleniyordu bu sırada. Ben söylemeden o aklımdan geçirdiğim kelimeyi duymuş gibiydi. Hiç de şaşırmamıştı kendisine anne dememe veya demeye çalışmama. Ne de olsa benim için imkânsız olan şey, ona göre normaldi. Ona anne diyememem yüzünden hayal kırıklığına uğrayacaktı muhtemelen. En azından şimdilik dediğimi sanmış, kelimeyi kendi kafasında tamamlamıştı ve keyifle, gülümseyerek konuşabiliyordu:

“Söyle, annesinin güzeli.”

Hiç değilse annem olduğu ispatlanmış oldu. Birde bir. Tabii bu bir komplo değilse; karşımdaki kötü niyetli yaratık, annem yerine geçmek için hafızamın eksikliğinden yararlanmıyorsa... Geçmişte nasıldım bilmiyorum gerçi ama hafızamın kaybı, hayal gücümden bir şey eksiltmemiş gibiydi. Tersi de mümkündü elbette; hafızamın yokluğu hayal gücüme yaramış olabilirdi.

Sorabileceğim en mantıklı şeyi sormaya çalıştım:

“Bana ne oldu?”

Kendimce mantıklı bir şey sormuştum ama belli ki pek duymak istenecek türden bir soru değildi bu. Karşımdaki kadının yüz ifadesinin tamamen değişmesi nedeniyle böyle yorum yapıyordum. Daha birkaç saniye öncesinde, ‘annesinin kuzusu’ şeklinde sevgisi ağzından fışkırırcasına konuşan kadının yüzünde, şimdi acı dolu bir ifade belirmişti. Ses tonu da buna bağlı olarak değişti. Bir oyun veya filmde olsa, bu performansın önünde saygıyla eğilirdi insan. Duygusunu, tavrını resmen jet hızıyla değiştirmişti. Bir anda bambaşka bir insana dönüşüvermişti. Sanırım, gerçek hayatta olduğumuzdan bu kadar gerçekçiydi.

Alçalmış ses tonuyla, ciddiyetle kısacık bir soru sordu:

“Hatırlamıyor musun?”

Açıkçası bu kadar kısa bir karşılık beklememiştim. Demek ki tavrıyla beraber, konuşma şekli de değişmişti. Uzayıp giden cümlelerin, gevezeliğin yerini, gerektiği kadar uzunlukta, yüksek ciddiyette konuşmalar almıştı. İkinci bir cümle kurması için tepki vermem gerektiğini anladım. Ama konuşacak halde hissetmiyordum. Ağzımdan şimdiye kadar birkaç kelimenin çıkması bile yorulmama neden olmuştu. Kol kaslarım gibi, çene kaslarım da uzun zamandır çalışmamış olmalıydı.

Konuşmak yerine, başımı hayır anlamında iki yana salladım. Bunun mantıksızlığını, ancak yaptıktan sonra fark ettim. Uzun zamandır yerinden oynamamış kafamdan katır kutur sesler gelmişti. Korkunç haldeydim, paslanmış bir makineden farksızdım.

Az önce sorduğu soruyu, sınırlarını çizerek, evet-hayırla geçiştirilemez halde yeniden sordu:

“Ne kadarını hatırlıyorsun?”

Bense tam bir karşılık veremedim:

“Hiç.”

Diyebildiğim bundan ibaretti. Küçücük bir kelime, üç harf tek heceden oluşan küçücük bir kelime ve koca bir hiç. Hıçkırık gibi, küçücük bir tepki ama içinde bir dünya var! Bir dünya dolusu boşluk! Bomboş bir kafa, beden, ruh... Boş kutuya dönüş.

Bu ‘hiç’ten sonra kendimden geçmişim.

Gözlerimi açtığımda başımda iki kadını birden gördüm. Annem olan ve doktor olan...

“Şimdi nasılsın bakalım?”

Başa dönüyorduk. Bana sürekli nasıl olduğumu sorup sorup cevap alamıyorlardı. Bu defa cevap verdim:

“Kötü. Bomboş. Sünger gibi.”

“Harika!”

Doktor öyle rahatlıkla ve içten bir biçimde bu tuhaf tepkiyi vermişti ki, annem olan bir anda öfkeyle yüzünü ona çevirdi. İfadesindeki ‘ne saçmalıyorsun sen’ kelimelerini seçebiliyordum. Doktor da durumun farkında olmalıydı ki, ciddileşerek kendisini toparladı, açıklama yapmaya çalıştı:

“Yani duygularını bu kadar bilinçli bir şekilde ifade etmesinin harika olduğunu kastettim. Kullandığı metafora1 baksanıza: sünger. Bence kızınızın, yaşının ötesinde bir ifade kabiliyeti var, tıpkı yetişkin bir insan gibi. Zihinsel hiçbir sorunu olmadığını zaten yaptığımız testlerden biliyorduk. Bu da ilk canlı ispatı oldu. Tebrik ederim Sezen Hanım, sayenizde, bu sürecin sonuna kolayca geldik.”

O kadar uzun konuşmuştu ki, aklım allak bullak olmuştu. Netafor (metaforun ne demek olduğunu o sırada bilmediğimden, kendisi benim için ne’tafordu), kabiliyet (vay, bunun iltifat olduğunu anlayabiliyordum), testler (kendimi denek olarak hissetmem kötü tabii), süreç... Ben bu karmaşık denklemi çözmeyi biraz ertelemeye karar verdim. Çünkü annem olan kişi, doktora hayretle bir şeyler sormaya başlamıştı:

“Sürecin sonu? İyi ama kızım iyileşmedi ki! Görmüyor musunuz, hiçbir şey hatırlamadığını söylüyor, bir anda bilincini kaybedip bayılıyor, gözünü açınca da kötü hissettiğini söylüyor... Hiçbir şey yapmayacak mısınız? Böylece ‘sürecin sonuna’ mı gelmiş olacağız?”

‘Sürecin sonu’ derken doktorun sesini taklit eder gibi yapmıştı; komikti, kendimi tutamayıp güldüm. Bir anda ikisinin de dikkatini dağıtmıştım sanırım. Önce neden güldüğümü sorarcasına bakarken, bir anda bana katıldılar. Kıkırdıyorduk. İnsanlar saçma durumlarda kıkırdayabiliyordu. Bildiğim dünyadan farksız bir yerdeydim. Nereden bildiğimi bilmediğim bir hayattan...

Kıkırdamanın sonunda sözü ilk alan doktor oldu. Annem olanı ikna etmesi gerekiyordu sonuçta. Belli ki bugün yarın hastaneden çıkacaktım. Bu arada etrafta bir ‘baba’nın görünmemesi annemle ikimizin birlikte yaşadığını, başka kimsemiz olmadığını düşünmeme yol açmıştı. Haklı mıydım, bakalım...

“Sezen Hanım...”

Doktorun es verip soluklanışında, annem olanın isminden hoşlandığımı düşündüm: Sezen.

Peki... benim adım neydi? Bunu bilmiyordum. Kendi ismimden önce başka birinin ismini öğrenmiştim. Yabancı bir kadının isminin Sezen olduğunu biliyor, lanet olası kendi adımı hatırlamıyordum. Kızım demişti, tatlım demişti ama bana ismimle seslenmemişti.

Hafızamı kaybettiğimi bile bile, nasıl olur da ismimle seslenmezdi! Belki de hatırlamamı istemiyordu. Aklıma kötü ihtimaller üşüşmüştü yine. Karşımdaki kötücül yaratıkların anne-doktor kılıklarına bürünüp bana bir mizansen2 hazırladıkları, aslında hafızamı alıp bir yere saklamış oldukları...

Peki, neden benimle uğraşsınlardı ki? Kimdim ben?

“Kimim ben?”

Bağırmıştım. Kontrolden çıkıp haykırdığım anda, annem olanın, “Yeni bir nöbet geliyor işte, bu halde hiçbir yere gidemeyiz!” diye isyan ettiğini duydum. Farkında değildim ama yatakta hareket ediyor olmalıydım. Çünkü beni durdurmaya çalışıyorlardı. Belki de... Kendimi hissetmediğim için hareket edemediğimi sanıyor olabilir miydim? Doktorun “Ne kadar da güçlü kasları var!” cümlesi bunu anlatıyordu sanki. Neyse, en azından bedenim, hafızamdan güçlüydü. Belki bu bir işe yarardı.

Ne kadar çırpındığımı bilmiyorum ama bir düşüş ânı daha yaşadığım kesindi. Sonradan öğrendiğime göre, doktor benimle başa çıkamayacağını anlayınca acil durum düğmesine basmış, bunun üzerine hemşire gelip bana iğne yapmış, aldığım uyutucu ilaçla mışıl mışıl uykuya düşmüşüm...

Tabii ben onların yaşadıklarını değil, rüyamda olanları hatırlıyorum:

Rüyamda hafızamın peşine düşmüştüm. Uzay boşluğunda dolaşan hafızamı arıyor, ona ulaşamıyordum. Uçarak, gökyüzünde bir yerde rastlarım sanıyordum ama asla yeterince yükselip atmosferin dışına çıkamıyordum.

Pes edip geri döndüğümde hafızam benimle bir anlaşma yaptı. Beni yukarıda bir yerden kontrol altında tutacak, gidip başkasına yâr olmayacaktı. O bana aitti; benim hayatım, benim hatıralarımdı ve öyle kalacaktı. Kavuşacağımız güne kadar vedalaştık, birbirimize iyi günler diledik. Bu günler kaç gün sürecekti, kim bilir? Biraz üzgündüm.

Hafızamla yaptığım anlaşmaya göre bir söz vermem gerekti. Kavuşacağımız gün gelene kadar, sorun çıkarmayacak, öyle çırpınıp durmayacaktım. Tabii bedenimi kontrolsüzce savurup durmam, duygusal yoğunluk nedeniyle bir nöbet geçirmem demekti. Yani, verdiğim sözü tutup tutmamak benim elimde miydi, emin değilim. Ama anlaşma buydu. Hafızam da bedenimi hissetmeme, hayata yeniden adapte olmama yardım edeceğini söylemişti.

Gerçekten beni uzay boşluğundan ya da daha basitçe gökyüzünde bir yerlerden kontrol eden bir güç gibi olduğunu hissettim. Bir ben vardı; benden dışarıda, uzakta, erişemediğim. Gücümü kontrol etmeyi öğrendiğimde erişeceğime inandığım...

Rüyadaki anlaşmanın gerçekçiliğinden mi, yoksa fantastik düşüncelerime bir kılıf uydurup onları gerçek gibi hissetmemden mi bilmem; bu son uyanışım, gerçek bir uyanış oldu. Kontrollü davranan, aklı başında bir insan gibiydim. Hatıralarına sahip, hafızası yerinde, ‘normal’ bir insan. Doktordan özür diledim:

“Zorluk çıkarmak istemezdim.”

“Biliyorum. Olur böyle şeyler. Belki de konuştuklarımızı da unuttuğundan.”

“Nasıl yani? Neyi unuttum başka?”

“Panikleme hemen. Hafıza kayıplarında karşılaştığımız bir durum bu. Yeni şeyleri hızla öğrendiğin gibi, hızla unutabilirsin de. İsmini sana söyledik. Kim olduğunu, nerede yaşadığını... Uzun uzun anlattık. Ama sen o kadar çok inkâr ettin ve bu anlatılanların seninle ilgisi olmadığını söyledin ki, muhtemelen tekrar silindi gitti hafızandan.”

Doğru olabilirdi. En azından mantıklı geliyordu. Belki gerçekten bir şeyler değişmişti. Şimdi her şeyi kabul ediyor; kendimi bilmek, tanımak, geçmişimi öğrenmek istiyordum.

“Yani ancak öğrenmek istediklerimi öğrenebilirim ama geçmişteki şeyleri hatırlayamam, öyle mi?”

Doktor düşünceliydi. Annem olan kadın uzaktan ikimize bakıyordu. Sanki doktorun söyleyecekleri, onun kafasındaki sorulara da cevap olacaktı.

“Zaman, Anı. Zamana ihtiyacın var.”

Anı... İsmim buydu demek. Anısı olmayan, yaşadığı ‘an’dan başka şeyi olmayan biri için oldukça manidar bir isim olduğu söylenebilirdi. Benimle dalga geçtiklerini düşündüm yine. Paranoyakça fikirlerin aklıma üşüşüp durmasına engel olamadığım gibi, ara ara ufak delirme anları yaşadığımı da gördünüz. Aklıma mukayyet olmayı nasıl başaracak, hafızama verdiğim sözü nasıl tutacaktım?

Kendimi öyle yorgun hissediyordum ki. Yataktan çıkamamak, kıpırdayamamak, muhtemelen delirdiğim anlarda kontrolsüzce harcadığım enerjinin sonucuydu. Buna bir son vermem gerektiği kesindi ama... Neyi nasıl yapacağımı bilmiyordum ki. Hem suç bende değildi. Bunca şeyi yaşamak seçimim değildi.

Cezalandırılıyor muydum yoksa? Gerçekten işlediğim bir suç yüzünden, bunlar benim başıma geliyor olabilir miydi? Düşündüklerimi yüksek sesle söyleyiverdim:

“Bunları yaşamak için nasıl bir kötülük yaptım acaba?”

Annem olan insan gülümsedi. Daha sonra bunun üzerine konuştuğumuzda, dünyayı adil bir yer sanmama güldüğünü söyleyecekti. Şimdilik beni teselli etmekle yetindi.

“Sen hiçbir şey yapmadın, tatlım. Hayatımızda her şey yolundaydı. Sadece küçük bir kaza geçirdin, hepsi bu. Bir şey oldu. Biz yanında değildik, o nedenle tahmin edemiyoruz. Sen de ne olduğunu hatırlayıp anlatamıyorsun. Durum bundan ibaret.”

‘Bir şey oldu.’ Gerçekte ne olduğunu bilmediği için, kolayca kestirip atıyordu sanırım. Bilmeyince kabullenmesi kolaydı. Bir şey olmuştu, hafızam gitmişti. Kolum bacağım yerindeydi, buna sevinebilirdik. Başka sakatlığım yoktu. Aklımın sakatlığı küçük, önemsiz bir şeymiş gibi, sevinçten deliye dönebilirdik.

Döndük de... Doktor son testlerin sonucuyla gelip kanımdaki hormon miktarlarıyla ilgili sorunların düzeldiğini söylediğinde sevinçten deliye döndük. Çünkü eve gidebilecektik. Daha doğrusu, annemin içi rahat bir şekilde gidecektik. Bu hormonal iyileşme, duygusal nöbet geçirmeyeceğim anlamına geliyordu. Her şey çok bilimseldi tabii. Hormonlar düzeldiyse ben de düzeldim demekti. Gerçekten böyle olup olmadığından emin olamayarak, hazırlanmaya başladım.

Minik egzersizlerim işe yaramıştı ki kalkmak, yürümek normalleşmişti. Fizik tedavi için evimize bir uzmanın geleceğini söyledi doktor. Annemle yola koyulduğumuzda sorabileceğim en aptalca soruyu sordum böylece:

“Zengin miyiz biz?”

Annem yerine Sezen demeye karar verdiğim insan, gülmeye başladı. Tatlı bir gülüşü vardı ama hâlâ anne değildi benim için. Annem olan insan, demek de sanki kaba biraz. En iyisi Sezen demek. Sezen tatlı tatlı güldü.

“Nereden çıkardın onu? Kafan nasıl çalışıyor, anlamıyorum.”

“Ben de anlamıyorum.”

Onun aslında kendi kendine yaptığı yoruma karşılık vermiştim. Kendi kendime mırıldanır gibi. Sezen de duymadı sanırım ya da tam olarak ne demek istediğimi anlamadı.

“Efendim, tatlım?”

Mantıklı olan, zengin olduğumuz fikrine neden kapıldığımı açıklamamdı, biliyorum. Ama o anda şu ‘tatlım’ kelimesi canımı sıkmaya başladı. Hiç sevmediğim, hoşuma gitmeyen bir kelime; güya annem olan Sezen’in (böyle daha kibar oldu sanki!) dilinden düşmüyordu. Niyeyse hatırlamamak kadar, bir şekilde hoşuma gitmeyen durumlarla karşılaşmam da beni deliye döndürüyordu. ‘Hormonlarım pek iyileşmemiş olabilir mi acaba?’ diye düşünürken, biraz sinirlensem de kendimi kaybetmeden tepki verdim. Hormonlarım iyileşmeye, yani normale dönmeye yakındı herhalde.

“Bana tatlım deme...” Duraksadım, galiba bu senli benli diyaloğun kendisi beni rahatsız ediyordu: “Yani... demeyin, lütfen.”

‘Siz’li konuşup, ‘lütfen’ sihirli sözcüğünü ekleyince nazikleşmediğimin farkındaydım. Sezen’i üzmüştüm. Yüzünün asılmasından belliydi. Empati kurabiliyor, duygularını anlayabiliyordum ama... Ama çok bir şey ifade etmiyordu sanki. Kendimden başka hiçbir şeyin bana bir şey ifade etmediğini, kendiminse kendimde olmadığını düşündüm. İçim acıdı. Asık surata asık suratla karşılık vermem demekti bu.

“Tamam canım, demem.”

Canım, daha iyi sayılırdı. İdare edebileceğimi düşündüm. Daha fazla konuşmadan, o önde, ben arkada ilerledik. Yan yana yürümek de fazla geliyor gibiydi. Hastane odasından çıkmamızla beraber, mesafemizi artırmıştım. O da farkındaydı. Zamana ve mesafeye ihtiyacım olduğunu düşünüp alttan aldığını anlıyordum.

Otoparka gitmemizi bekledim ama beklediğim gibi olmadı. Kendi arabamız olmadığına göre zengin olmayabilirdik. Önemi olmadığını biliyordum bilmesine de, o anda sıfırdan bir hayatın içine düştüğüm için, nasıl koşullarda yaşayacağımı umursuyordum herhalde. Aklımdan geçenin bu olduğunu hatırlıyorum. Arabamız var mı? Evimiz nasıl bir semtte? Babam var mı? Varsa neden hâlâ ortalıkta yok; yoksa öldü mü, ayrı mı yaşıyorlar? Ne iş yapıyorlar? Kardeşim olabilir mi acaba? Belki babam evde ona bakıyordur...

Ve daha bin bir soru, çeşit çeşit ihtimal, kafamda dönüp durdu. Farklı senaryoları seçip oynayabildiğim bir bilgisayar oyununun içinde gibiydim. Babam olmasını istesem olacaktı sanki, zengin olduğumuzu düşünürsem zengin olacaktık bir anda... Otoparktaki iyi arabalardan birine binmeyip taksi çağırdığımızı fark ettiğimde, hayatımın kontrolünün elimde olmadığını öğrendim. Bir hayata doğmuştum ve onu yaşıyordum. İkinci defa, sıfırdan.

Eve girdiğimizde taşıdığım kabullenme hissi biraz coşkuya karıştı. Beklediğimden daha güzel bir yerdeydik çünkü. Bahçe katında, iki katlı bir eve varmıştık.

“Fena sayılmaz, değil mi? Babaannenler köye taşınınca, burayı bize bıraktılar. Kira ödemiyoruz, o açıdan rahat. Sordun ya, çok zengin sayılmayız ama idare ediyoruz işte.”

Gülümsedim. Zoraki bir gülümsemeydi bu. Sezen’in böyle açıklamalar yapmak zorunda kalmasının, ona acı verdiğini anlayan ve onu rahatlatmaya çalışan bir gülümseme.

“Babaannem?”

“Babanın annesi.”

Bu açıklama komikti. Bunu bilmediğimi düşünmüş olamazdı, ki kendisi de fark edip toparladı:

“Babaannenin ne olduğunu bildiğini biliyorum tabii. Bizim hayatımız dışında her şeyi bildiğinin farkındayım. Hatta... neyse.”

Ne söyleyecekti acaba? Sormak istedim, vazgeçtim. Söylemek istese söylerdi. Zamanımız boldu, duymak istemeyeceğim kadar çok konuşacaktı zaten. İstediğini, istediği kadarıyla anlatmasına izin verdim.

“Babaannen, deden, baban, kuzenlerin var, demek istedim. Babanın kalabalık bir ailesi var ama senin hastanede kaldığın süre uzadığı için... pek ilgilenemediler. Başta herkes yanındaydı. En son, gördüğün gibi baş başa kaldık.”

“Yani babamla birlikte mi yaşıyoruz? Ben sandım ki...”

“Sandığın şeyde haklı olabilirsin aslında. Babanla son zamanlarda çok iyi sayılmayız. Sana doğrudan söyleyebilirim, çünkü bunu zaten biliyordun. Hatta bana anlatmadığın bir şekilde depresyona girmiş olabileceğini, hafızanla ilgili yaşadığın bu sorunda, böyle bir sürecin etkisi olduğunu filan düşündük başta ama... Galiba durum farklı.”

Başımı sallamakla yetindim. Benimle doğrudan konuşması iyi geliyordu. Annesinin kuzusundan, tatlımlardan, bu noktaya, bu kadar kısa sürede gelebilmiş olmamıza sevindim doğrusu. Yoksa işler zorlaşacaktı. Bana böyle davranması gerektiğini anlaması kısa sürmüştü. Zeki bir kadındı. Zekâmı ondan aldığımı umdum. Ortalıkta gözükmeyen babamı tanımıyordum sonuçta. Tanımam, alışmam gereken insan sayısının bir eksilmesi iyiye işaretti. Bunu düşününce, diğer soru kendiliğinden geldi:

“Kardeşim var mı?”

“Hayır.”

Buna da sevindiğimi söyleyebilirim. Tanışmam gereken ne kadar az insan varsa o kadar iyiydi. Hatta babamın ailesinin kalabalıklığı kalbimi fenalaştırmıştı. Uzun bir süre, en azından eve ve hayatıma alışana kadar, hiçbirinin ortaya çıkmamasını umdum.

Eve alışmak için etrafta gezinmem mi daha mantıklı, yoksa direkt odamı bulup oraya dalmam mı, diye düşünürken Sezen aklımı okumuş gibi yol gösterdi.

“Odan bahçe katında. Kedi-köpek beslemek istediğin için, birkaç ay önce, o olaydan kısa süre önce yani, seni alt kata taşımıştık. Çünkü babanın astımı var, evde hayvanlarla zor oluyordu. Bu yüzden sen o odayı aldın ve bahçemiz bir hayvan yuvasına döndü. Git de onlarla zaman geçir istersen. Özlemişlerdir seni. Ben ilgilenmeye çalıştım ama... Senin kadar becerememişimdir.”

Hayvansever birisi olduğuma sevinmiştim. Kendimi böyle dışarıdan, dolaylı şekilde tanımak tuhaftı.

Alt kata indim. Yaşadığım, kendi kendime sürekli vakit geçirdiğimi düşündüğüm odanın neye benzediğini gerçekten merak ediyordum. Kendime ait büyük bir alana sahip olduğumu hissetmiştim. Hatırlamak değildi bu. Kendime dair öğrendiğim şeyler, kafamda bir karakter çiziyordu. Ve o karakterle, bahçe katında hayvanlarını besleyen kişi birleşince büyük, ferah bir odaya sahip olduğum fikri meydana geliyordu. Hatırlamak değildi yani, ne acı. Kendimi tahmin yürüterek tanıyordum. Parçaları birleştirerek, çıkarımda bulunarak...

Odanın fiziksel koşullarıyla ilgili tahminim hem doğru hem yanlıştı; uğursuzluğun yaşındaki3 birisi için boyut olarak büyük bir odaydı, evet. Ancak ferah filan değildi; aksine nefes alınamayacak kadar darmadağın, pis... Resmen pis bir odaydı bu. Sezen’in temizlikle arasının iyi olmadığını o an anlamıştım. Gerçi hemen arkamdan gelip beni yalnız bırakma nezaketi göstermemiş sevgili pis kadının açıklaması bunu inkâr ediyordu:

“Neredeyse iki aydır odandan uzaktasın. Sen yokken buraya hiç girmedim. Genelde de yanındaydım zaten. O yüzden, biraz temizliğe ihtiyacı var sanki.”

Kısa bir sessizlik oldu. Ben yorum yapamıyordum. Çünkü odanın temizliğini ne kadar önemsesem de, etraftaki nesnelere göz gezdirmek daha ilginç gelmeye başlamıştı. Sezen ise muhteşem önerisi için, fırsat bu fırsat diye düşünmüş olmalı ki hemen ilavesini yaptı:

“İstersen bu gece... Yani senin için sorun olmayacaksa... Benimle kalabilirsin.”

Odasını benimle paylaşmak istediğini söylüyor olmalıydı. Anne-kız koyun koyuna uyumamızın hayalini kuruyor olabilirdi. Makul. Anne olan birisi böyle şeyler düşünebilir ama normal bir kızı varsa. Benim bu tanıma pek uymadığım ortadaydı. Haliyle bu teklifi nasıl olup da yapıyor, anlamıyordum. Yine de sert bir çıkış yapmak istemedim.

“Seninle kalmamayı tercih ederim. Evde başka oda yok mu?”

Koca evde başka oda olduğuna emindim.

“Var. Yukarıda, misafir odasında kalabilirsin.”

Evin ilginç planını da böylece kafamda oturtmaya başladım. Giriş üst kattandı ve bu katta iki yatak odası vardı; misafir odası ve Sezen’in yalnız veya kocasıyla kaldığı oda. Bir de çalışma odası gibi düzenlenmiş bir alan. Sonradan bu odanın başka işlevlerini de öğrenecektim. Salon, mutfak gibi ortak kullanılan alanlar ise, benim odamın yer aldığı bahçe katındaydı. Şu an iki, babam olan insanla en fazla üç kişi için, salonuyla beraber beş odalı koca bir evimiz vardı yani. Bu, hoşuma gittiği kadar tuhaf gelmişti. Tabii babaanne dededen kalma evde eskiden kalabalık ailenin yaşadığını düşünecek olursam, her şey bir mantığa oturuyordu ama...

Anlamadığım diğer şey, bütün kardeşler yerine –kaç kişi olduklarını o an bilmiyordum tabii– neden evin babama bırakıldığıydı. Mal mülk paylaşma meselelerinin büyük sorun yarattığını bilecek kadar dünyadan haberdardım. Hayata dair bu kadar bilgim varken kendi hayatımı bilmemem bir kere daha canımı sıktı. Kendi hayatıma dalmak için odama girme izni istedim.

“Sezen, beni burada yalnız bırakabilir misiniz? Odamda zaman geçirmek iyi gelir diye düşünüyorum.”

Sezen şoke olmuş bir halde baktı bana. Kendisine ismiyle ilk seslenişimdi, tabii ki hoş karşılamadı. Haklıydı ama daha iyisi elimden gelmeyecekti. Zorlama oluyordu ve ben kendimi zorlamak istemiyordum. Zaman içinde yakınlık göstermemin mümkün olacağı insanın yanında, yapmacık davranmak yerine içimden geldiği gibi olmayı, içimden geldiği kadar yakınlık göstermeyi tercih ederdim. Böylesi, bu samimiyet daha doğru geliyordu. Belki açıklasam ona da mantıklı gelirdi. Bu açıklamayı yapmadığım için, gerçi yapsam da onun annelik duygusallığı izin vermeyeceğinden, çok mutsuz olmuştu. İçi acıyarak, gözleri dolu dolu konuştu:

“Böyle yapmasan...”

“Nasıl yapmasam?”

Anlamazlıktan gelmek o an için doğru görünmüştü. Şimdi anlatırken, tavrımın acımasızca geldiğini anlayabiliyorum ama başka çözüm yolu bulamamıştım, ne yapayım. Hayat bana bunca acımasızken, ben tanımadığım bir kadına acıyacak halde değildim.

“Biliyorsun, Anı. Bana ismimle seslenmen... sizli konuşman... acı geliyor. Ben senin...”

“Annem olduğunuzu biliyorum. Söylediklerinizde haklısınız aslında ama durum şu an farklı. Benim için yabancısınız. Yabancılarla konuşulmaz, öyle değil mi?”

“Yapma!”

Gülümsedim. Espri yaptığımı anlamamasına bozulmuştum. Belki de ses tonum, tavrım fazla ciddiydi, bilmiyorum. Her konuşmamda daha yanlış bir şey söylüyor, kurduğum her yeni cümleyle onu iyiden iyiye üzüyordum sanki. Sussam daha iyiydi sanırım. Gerekmedikçe konuşmamanın en doğrusu olduğunu düşünerek durdum. Söz dinledim, yapmadım. Sadece gülümsedim.

O ise bu gülümsemeden cesaret alarak bana sarılmaya kalktı. Kollarını üzerimden çekmeye yeltendim ama bunu yapmam herhangi bir cümleyle onu bozmamdan kötü olurdu. Tepki vermeden dursam... Bana sarılı kollara tepki vermeden öylece durdum kaldım zaten. Sarılmasına karşılık verecek samimiyetsizlikte davranmaktansa bekledim. O da sarılmasına karşılık alamayınca kendini geri çekti. Yanlış bir şey yaptığını düşündüğü gözlerinden belliydi.

“Kusura bakma. Kendime engel olamıyorum. Ama böyle davranmamalıyım, sen haklısın. Hatırlayana kadar, senin istediğin gibi olsun. Bu mesafe canımı acıtacak ama madem senin için bir yabancıyım... Ah!”

Son âna kadar iyi gidiyordu ama başaramadı. Duyguları mantığının önünde engeldi belli ki. Ne diyeceğimi bilemiyordum.

“Özür dilerim, özür dilerim.”

Ağlayarak, özürler dileyerek çıktı odadan. Kendimi kötü hissetmiştim. Bir insana böyle hissettirdiğim için suçluluk duyduğumu bile söyleyebilirim. Ama sonuçta suçlu olan ben değildim. Bu mesafeye ihtiyacım olduğunu o da anladığı için gitmişti işte.

Şimdi, yabancılarla konuşmak yerine, kendime duyduğum yabancılığın üstesinden gelmek için çalışmaya başlayabilirdim.

1 Kısaca ‘benzetme’ ile yapılan söz sanatı olan metaforun, Yunanca kökeni ‘taşımak’ anlamına geliyor. Yani metafor, bir kelimenin anlamının bir başka şeye taşınması demek. Benim kendimi ‘sünger gibi’ hissettiğim durumda sünger, zavallı halimi taşıdığım metaforun ta kendisi oluyor.

2 Mizansen kelimesinin aslı Fransızca kökenli tiyatro terimi ‘mise en scene’, yani ‘sahneye koymak.’ Günlük hayatta ‘mizansen hazırlamak/anlatmak/yapmak’ dendiğinde bir tiyatro sahnesinin bütün detaylarıyla karşımızda olduğu anlatılır. Benim içine düştüğüm durum, gerçek hayattan çok bir tiyatro sahnesini andırıyor. Annem ve doktor profesyonel oyuncular olarak karşımda duruyor, bana da bu talihsiz rol düşmüş, hastane dekorunda hafızamın yerini tespit etmeye çalışıyorum.

3 Öyle batıl inançlarım filan yok ama 13 sayısının uğursuz olduğunu duymuştum bir yerde. Kendimle ilgili öğrendiğim şeylerden başlıcası yaşımdı. Bense bunu hatırlamak yerine, 13’le ilgili bir yerde duyduğum, okuduğum, gördüğüm bilgiyi hatırlıyordum. Saçma, saçma, saçma! Başıma gelen bu saçmalıklar yüzünden, bulunduğum yaş neyse onun uğursuz olduğuna inanabilirim. Seneye 14 uğursuz olacak, sonra 15... Eğer hatırlayamazsam, her yaşım ayrı uğursuzluk!

2
Kendime Yabancı

Nihayet, odam olan yerde tek başımaydım. Dağınık, duvarlarda resimlerin asılı durduğu, etrafta giysilerin, kitapların, kalemlerin, boyaların, kâğıtların saçılı olduğu... Bu neydi böyle hakikaten? Ressam filan mı sanıyormuşum kendimi? Boyalar, boyalar...

Hemen toparlamaya başladım. Bu kadar çok renk görmek istemediğime karar vermiştim. Odayı derleyip toplamaya, sade, basit, az renkli hale getirmeye ihtiyacım olduğu kesindi. Eski benle şimdiki ben arasında bazı farklar vardı belki de. ‘Şimdiki ben’in dağınıklıktan hoşlanmadığı kesindi. Aman, ne diyorum böyle! Şimdiki halime bari yabancı olmayayım, değil mi ama? Kendi kendime böyle uzun uzun konuşabildiğime göre, kendime yabancı değilim demektir.

Tersten mantık yürütüp kafamı dağıtmaya çalışıyordum. Bu sayede cümlemi baştan kurdum: Ben, şahsen, bizzat kendim, bu kadar dağınık bir odada yaşamak istemiyorum. Odanın eski sahibi ben bile olsam. Bugünkü ben ile dünkü ben farklı olabiliriz.

Odamı toplamaya başladım. Toplamak, eşyaları ayıklamak demekti. Eşyaları bulmak ve tanımak, gruplandırmak ve anlam çıkarmak...

Bir çocukla fotoğrafımız vardı. Gülerek objektife baktığımız ve fiziksel olarak yakın durduğumuz fotoğrafı, özellikle çalışma masasının üzerinde tuttuğuma göre, bu çocuk erkek arkadaşım olabilirdi. Fena bir tipe benzemiyordu ama hoşlandığımı söyleyemem. Karşılaşmamayı umdum. Sıcaklık bekleyen bir anneden sonra, ilgi bekleyecek bir sevgiliyi kaldıramayabilirdim. Bunun yerine fotoğrafı kaldırdım. Çekmeceye...

Fotoğrafla birlikte aklıma bütün fotoğraflarımı depolamayı akıl edebileceğim internet hesabım geldi. Kendimi tanımanın bir yöntemi olarak sosyal medya hesaplarıma bakmayı düşünebildim nihayet.

Bilgisayarım buradaydı. Açtım. Daha doğrusu açamadım çünkü şifre istiyordu. Of! Tabii ki isteyecekti, insanlar gizliliğine, özeline düşkün olurlardı. Ama herhalde hiç kimse ‘ya bir gün hafızamı kaybedersem’ diye düşünmediği için bilgisayarına koyduğu parolayı kenara köşeye bir yere yazmayı akıl etmezdi.

Ne yapacağımı düşündüm. Anneme soramazdım, çünkü muhtemelen en çok da annem kurcalamasın diye şifre koymuşumdur. Genellikle böyle olurdu herhalde. İnsan annesinden babasından gizlediği şeyleri, arkadaşlarıyla paylaşabilirdi.

Benim arkadaşım var mıydı? Beni merak eden akrabalardan, ilgisi sönmüş bir babadan haberdar olmuştum ama başka tanıdıklarım, arkadaşlarım var mıydı acaba? Yani, kesin vardır da... Arayıp soran kimse olmuş mudur, yarın öbür gün hastaneden çıktığımı öğrenip ziyaretime gelecek kimse var mıdır, bunları öğrenmem gerekiyordu. Öğrenmem ve hazırlıklı olmam... İşte tüm bunları düşündükçe, hakikaten kendi kendimi takibe almanın şart olduğuna emin olmuştum. Bir yerde bir telefonum olmalıydı mutlaka. Çıkıp Sezen’e sorsam iyi olacaktı.

Tam odadan çıktığımda burun buruna geldik. Sağ olsun, beni yalnız bıraktığı yoktu zaten!

“Ben de tam...”

Elindekini görünce cümlemi yarıda kestim.

“Bunu getirdim,” diyerek o da beni bölmüş sayılabilirdi gerçi. Bir şekilde aklımızdan aynı şey geçmiş olmalıydı ki elinde tuttuğu şey bir telefondu; büyük ihtimalle bana ait bir telefon. Telefonu uzatırken açıklamaya başladı:

“İlk günler arkadaşlarına cevap yazdık, merak etmesinler diye. Ama sonra senin adına mesaj göndermek doğru gelmedi tabii. Hesabını dondursak, daha çok merak eden olacaktı. Sonunda senin adına bir duyuru yapıp, durumunla ilgili haber almak isteyenlerin doğrudan bana yazabileceklerini söyledim. Telefonunu da şarjı bitip kapanınca bir daha açmadık. Biraz kurcala istersen rehberini, mesajlarını filan, bir şeyleri hatırlamana yardımcı olur.”

Teşekkür edip elimde telefonumla odama geçtim. Ardımdan kapıyı hızlıca kapadım. Bir an kilitlemeye yeltendim ama yakışık almayacağını düşünüp son anda kendimi durdurdum. Refleks gibi bir hareket olmuştu bu. Kapısını kilitleyen, gizliliğine önem veren birisi olabileceğimi düşündürdü. Gerçi salonun dibinde yaşamaktan kaynaklanıyor da olabilirdi. Evin gelen gideni çok oluyorsa eğer, odama kapanıp kapımı kilitlemem normal sayılabilirdi. Hepsi ihtimal tabii. İhtimaller arasında bir yaşam: Anı’nın kaybettiği anıları. Kendimi film karakterine dönüştürerek eğlenmeye çalıştım.

Kapıyı kilitlemeyi geçtim, böyle hızla kapamam bile Sezen’i üzmüş olabilirdi. Bir de bunu kafaya takmamın hiç yeri değildi ama kadıncağızın yüzüne bakamadığımı fark etmiştim. Hem daha fazla duygusal âna tanık olmamak için, hem de önceki sefer yaşadıklarımızdan duyduğum utanç nedeniyle. Muhtemelen daha çok utanç nedeniyle. Bu kadar düşünceli, doğru zamanda doğru şekilde davranan bir kadının annem olduğuna sevineceğime, ondan kaçıyor, ona soğuk davranıyordum. Doğru davranmak her zaman uygun davranmakla aynı şey değildi; yeni hayatımın ilk dersi.

Bu karmakarışık düşünceler ve hislerin arasında, telefonu şarja taktım, açtım. Ellerim heyecandan terlemişti. Fiziksel durumumla ilgili hatıram da yoktu. O yüzden bu benim yorumum olabilirdi: Belki elleri her koşulda terleyen birisiydim. Kesinliği olan şey, şu an çok heyecanlı olduğumdu.

Umarım bunun da şifresi mifresi... derken parmak izimle açılmıştı bile. Ah işte, bu çok iyi! Acaba parmak iziyle cihazımızı çalıştırabileceğimizi düşünenler, gizlilikten başka ihtimalleri de hesaba katmış mıdır? ‘Hafızasını kaybeden genç kız, parolalarının hiçbirini hatırlamıyordu ama parola gerektiren her şey, onun parmağını hatırlıyordu.’

Güldüm. Kendi kendime güldüğümü Sezen’in duymamasını umdum. Odanın hemen dışında bekliyor, etrafımda dolanıp duruyor olabilirdi.

Telefonu açar açmaz yüzlerce bildirim, sohbet gruplarından yağan onlarca mesaj, cevapsız çağrılar... Hepsi doluşmuştu bir anda. ‘Ulaşılabilir olduğum bilgisi’ bilmediğim numaralara, isimlere ulaştırılıyordu; ki bu korkunçtu.

Telefonum çalmaya başlayacak endişesiyle hemen ‘bilginin’ iletildiği isim ve numaraları engellemeye başladım. Bir şeyi daha akıl ettim: En çok mesajlaştığım isimleri, sohbet gruplarındaki isimleri de engelliyordum. Böylece bana ulaşmaya yeltenecek kişilerin önüne geçmiştim kendimce. Çok canları isterse yine Sezen’i arayabilirlerdi. Zaten büyük ihtimalle çok yakın arkadaşlarım, varsa, durumumdan haberdar olmalıydı.

Mesajların çoğu ‘geyik’ti. Bensizliğe alıştığını tahmin ettiğim arkadaşlarımın, benim yokluğumu takmadıkları sohbet gruplarındaki geyikleri... Arada ödevler, derslerle ilgili bir şeyler... Belli ki okul arkadaşlarımla yazışmalarımız.

Öyle beni merak eden, sağlığımdan endişelenen mesaj yoktu neyse ki. Kimseye açıklama yapmak zorunda olmayışıma sevindim. Büyük ihtimalle akıllı annem, Sezen bu işleri büyük oranda halletmişti. Birilerine yazmış, konuşmuş, durumumu anlatmış... En azından öyle olduğunu umup içimi rahatlatabiliyordum.

Tek bir mesaj kafamı kurcalıyordu. Benden özür dileyen birisi vardı. Anlamadım haliyle. Anlamadığım gibi merak ettiğimi de tahmin edersiniz. Hemen bir karşılık vermek yerine durumun ne olduğundan emin olmak için stalkerlık4 macerama onun üzerinde başlamaya karar verdim. Belki geçirdiğim kazayla bir bağlantısı vardı. Bunun için özür diliyor olabilir miydi? ‘Özür dilerim Anı, benim yüzümden hafızan gitti, sana geçmiş hayatını borçluyum’ yazacak değildi sonuçta. Ama özür dilediğine göre, özrün içeriği aslında buna benzer bir şey olabilirdi. Korkuyla baktım. Küçücük fotoğraftan pek bir şey anlaşılmadığı için, ismini arama motorunda aratıp kim olduğunu anlamaya çalıştım. Gerçi tipini görünce hayatımla ilgili o büyük aydınlanmayı yaşayacağımı da sanmıyordum ya.

Anıl Ozan Kara. Aynı yaştayız, aynı şehirde yaşıyoruz, tamam. Büyük ihtimalle gittiğimiz okul da aynıdır. Yaşımla şehrimden fazlasını bilemeyeceğim şimdi! Neredeyse ismimizin bile aynı olduğu çocuğun tipi de tanıdık ama... E tabii ya! Masamdaki çocuk bu. Yani şu fotoğraftaki, büyük ihtimalle sevgilim olan çocuk. Ne acayip şey, insanın annesini tanımamasından bile acayip. Bir sevgilim var ama tanıyamıyorum. Fotoğrafını ikinci kere başka bir yerde gördüğümde, tipinin tanıdık geldiğini düşünüyorum. Bunu bilse üzülür muhtemelen, yazık!

Biraz daha kurcaladım ama pek önemli bir şey çıkmadı. En azından benden neden özür dilediğini anlayabileceğim bir şeye ulaşmış değildim. İşi gücü müzik olan bir tipe benziyordu, gitar çalıyor filan. Gitarıyla havalı pozları vardı. Paylaştığı şeyler hep müzik parçaları, müzik haberleri, konserler...

Geriye dönüp kaza tarihine gitmeyi düşündüm ama tarihi kesin olarak bilmediğimi fark ettim. Sezen’e yeni bir soru sormak, tanımadığım muhtemel sevgilime yazmak istemedim.

Tahmini olarak birkaç ay öncesine gidip oralardan bugüne geri gelmeyi denedim. Bir şey yoktu. Öyle pişmanlık anlatan, iç döken herhangi bir iletiye rastlamadım. Yazışmalarımıza tekrar bakayım derken, asıl amacım olan ‘özür’ meselesini unutup kendi fotoğrafımı fark ettim. İnanılır gibi değildi. Anıl’ın profil fotoğrafında gitarıyla havalı pozlarından birisi varken, benimki masamın üzerinde gördüğüm o malum fotoğraftı.

Kendimden tiksindiğimi hissettim. Büyük aşk yaşamışız belli ki, artık neyse ne! Ama çocuk kendini insanlara gitarıyla sunarken, ben erkek arkadaşımla görünüyordum. Saçmalık! Ne biçim insanmışım böyle. Kendimi insanlara ilişkimle gösterip bir sürü ‘like’ almışım.

‘Abartma, insan sevdiğiyle fotoğrafını koyar, koymuşsundur sen de, olur öyle’ diye geçiriyorum içimden; ama yok! O gitarıyla, ben onunla. Ortada sorun olduğu belli. Belki çocuk da bu yüzden özür diledi benden. Fotoğrafını değiştirdi filan... Abartıyorum, evet. Abartılı olmayan tepkimse fotoğrafı kaldırmak oldu tabii. Riskli bir hareketti, bu değişikliği fark eden olursa varlığımı fark edip bana mesaj yağdırabilirdi ama yeni fotoğraf koymazsam kimsenin ana sayfasında çıkmayacağımı, böylece kimsenin benden haberdar olmayacağını düşündüm ve fotoğrafı sildim. Artık tam olarak hiç kimseydim, bana yakıştığı şekilde...

Masanın üstünden çekmeceye kaldırdığım fotoğrafı sayfamdan da kaldırmıştım ama aklımdan çat diye silemiyordum tabii. Yaptığım, daha doğrusu Anı’nın yaptığı, saçmalığın daniskasıydı. Yapılmıştı bir kere; yap-mış-tım!

Bu nedenle kendime aşırı sinir oldum. Daha doğrusu, Anı’dan, Anı Ertüzün isimli hesabın sahibi olan kişiden hoşlanmadığımı fark ettim. İnsanın kendisiyle ilgili ilk izleniminin kötü olması berbat bir histi. Kendime yabancıydım. Ve bu yabancının izini sürmekten vazgeçtim (stalker yerine en iyisi ‘izsüren’ galiba, tamam). Her şey yolundaymış, öyle alelade bir günmüş gibi, kitap okumaya, müzik dinlemeye karar verdim.

‘Bari edebiyat ve müzik zevkim doğru düzgün olsun’ diye içimden geçirirken, spotify hesabımda grunge listeleri buldum. Pearl Jam, Alice in Chains gibi klasik gruplar dinleyen bir insanmışım belli ki. Biraz eğlenceli, hafif bunalım. Hareketli ama derin. Bu halimi sevebilirdim. Müzik açıp başımı yastığa koydum.

Uykuya daldığım sırada hava kararmış mıydı emin değilim ama uyandığımda aydınlanmıştı. Nerede olduğumu anlayamadım bir an. En azından kim olduğumu değil, nerede olduğumu sorgulayarak uyanmak iyiye işaretti. Kapıya vuruyordu birisi. Bu sese uyanmış olmalıydım.

“Girebilir miyim?”

“E-evet. Tabii.”

Sezen içeriye girdi.

“Yorgun olduğunu düşündüğüm için hiç dokunmadım. Misafir odasında yatarsın, diye konuşmuştuk ama... Umarım rahat uyumuşsundur burada.”

“Hiçbir şey duymadım.”

Üstümde bir örtü vardı, ben uyurken odaya girip üstümü örtmüş olmalıydı. Bu yüzden ‘hiçbir şey duymadım’ derken ciddiydim; derin, kesintisiz, soluksuz uyumuş olmalıydım. Bu defa uzayda da gezinmemiştim. Yeni bir kimlik edinmenin yorgunluğu olmalıydı. Kendisiyle karşılaşmanın verdiği acının yorgunluğu.

Sezen bana bir şeyler söylemek ister gibiydi.

“Anı, düşündüm de...”

Kaşlarımı kaldırdım. Sonra yüzümdeki ifadenin görülmediğini düşünüp başımı yastıktan kaldırdım. Yatakta oturur pozisyon almıştım. Artık daha konuşulabilir gözüküyordum sanırım. Sezen de rahatlıkla konuşabildi:

“Yani hemen bugün gitmen gerekmiyor tabii ama... Okula gitsen, oradaki insanlarla zaman geçirsen...”

“Olur. İyi gelebilir.”

“Böyle düşünmene sevindim. Hem hatırlamasan da...”

“Bunu tekrarlayıp durmanıza gerek yok. Hatırlamayacağım zaten. Öyle hemen olmayacak.”

Yine Sezen’i şaşırtmış olmalıydım. Bunu açık açık söyledi de.

“Kendine geldiğinden beri o kadar mantıklısın ki. Sanki sen annesin, ben senin çocuğun. Bu halin beni çok şaşırtıyor.”

Duraksadı. Ardından yatağa yaklaştı. O eliyle işaret edip sorana kadar, ben kenara doğru çekilip yer açtım. Oturdu. Ciddi konuşması için daha rahat bir duruşa ihtiyacı var gibiydi. Soluklandı.

“Doğru, hemen hatırlamayacaksın büyük ihtimalle. Ama anlayamıyorum, hiç heyecan duymuyor musun? Ben senden daha sabırsızım sanki. Düşünüyorum da, ben senin yerinde olsam içim içimi yerdi. Bir an önce çıkmak, koşmak, birilerini görmek... Ne bileyim işte! Sense kedileri içeriye almamışsın, belki onları görmedin bile daha. Sonra... telefonundaki insanları engellemişsin. Tuhaf.”

Demek ki beni aramaya çalışıp ulaşamayınca Sezen’den haberimi alan birileri olmuştu. Eh, iyi bari. İşlerin düşündüğüm gibi ilerlemesine sevindim. Kedileriyse tamamen unutmuştum, kendimi hatırlamazken onları nasıl aklımda tutacaktım ki?

“Sezen?”

Böyle seslenmemin onu üzdüğünü biliyordum ama ben de yeterince üzgündüm, ne yapayım... Yine de açıklamak istedim. Hatta açıklamaktan fazlasını anlattığımı söyleyebilirim.

“Biliyorum, böyle seslenmemi istemiyorsunuz. Ama sizi tanımıyorum, kendimi tanımıyorum. Bir anda bir annem oluyor, bir eve geliyorum, telefonumda mesajlar, arkadaşlar, insanlar... Bana ait olmayan ama hepsi benim olan bir sürü şey. Güzel bir bahçeye açılan oda, bahçede kediler, duvarlarda resimler, sağa sola saçılmış eşyalar... Hangisi benim? Duvara asılı resimlerden hangisini kim niye asmış? Ben mi yapmışım? Kendi yaptığı resmi unutur mu insan? Kendi arkadaşını hatırlamaz mı hiç?”

Resmen içimi döküyordum. Baktım, Sezen’in karşılık verdiği yok, başlamışken devam ettim. Düşünmeden, hızla, içimden geldiği gibi bıraktım kelimeleri:

“Zamana ihtiyacım olduğunu siz söylediniz. Ancak böyle baş edebilirim. Eskiden Anı olan kişi ben değilim. Hatırlasam bile bu durum değişir mi, emin değilim. Dün sosyal medya hesaplarıma baktım, arkadaşlarımın hesaplarına... Hiçbir anlamı olmayan şeyler. Kendimi sevmediğimi fark ettim. Anı olmuş kişiyi sevmedim. Bu nasıl bir his, bilemezsiniz ki!”

Tanımadığım birisine ilk iç döküşümdü. Aynı zamanda yeni hayatımdaki ilk iç döküşüm... Eskisinde hiç yapmış mıydım, onu da bilmiyorum tabii.

Sustuk. Yan yana, karşı karşıya, aynı yatağın üzerinde, bir zamanlar aynı bedenin içinde olan ama şimdi iki yabancı olan ikimiz, öylece sustuk. Sessizlik, bir şeyleri anlatmamızı ya da en azından anlamamızı sağlamış olmalıydı.

Benim uzun tiradımdan sonra ilk konuşan Sezen oldu:

“Ne diyorsun; bugün okula gitmek ister misin?”

Düşündüm. İlk fikrimde kararlıydım. Gerçekten dışarıya çıkmak, sosyal ortam(ım)a girmek iyi gelebilirdi. Evde oturup birisinin gelip gelmeyeceği stresine girmekten ya da kimseyi bilmediğim bir şehirde boş boş dolaşmaktan daha mantıklıydı en azından. Eninde sonunda o okula gidip, Anı’nın hayatına devam edeceksem, başlamak için belli bir sürenin geçmesine ihtiyacım yoktu. Ne olacaksa bir an önce olsundu. Nihayet cevabımı verdim:

“Evet. Tanımadığım arkadaşlarımı görmüş olurum.” Güldüm. “Hiçbir şey hatırlamasam da...”

Cümleyi bitiremeyen bu defa ben oldum. Sessizliğimiz gerçekten anlaşmamıza yaramıştı veya tiradım etkili olmuştu ki ‘annem’ cümlemi doğru kelimeyle tamamladı.

“Hatırlamasan da alışabilirsin. Hatırlamaya değil, alışmaya çalışmalısın, belki de.”

4 Stalk gizlice takip etmek, izini sürmek anlamına gelen fiil; haliyle stalker da iz süren, takip eden kişi demek. Son zamanlarda, özellikle internet üzerinde birisi hakkında bilgi sahibi olmak için onu neredeyse sapık gibi sürekli takip edip beğendiği yorumdan, konuştuğu arkadaşından, kendisi hakkında ondan fazla şey bilir hale gelen insancıklar için ‘stalker’ diyoruz. Tıpkı selfie gibi, karşılığı olacak Türkçe kelime bulunabilir (izleyen, izsüren, takipçi; içlerinden birini seç-beğen-al!) ama evrensel-internet dilinde bir kullanımı olduğu için, olduğu gibi kalsa da olur bence. Stalker filan değilim bu arada canım, ‘geyik’ yapıyorum!

3
Tanıştığıma Memnun Oldum

“Hoş geldin Anı!”

Bana doğru koşup gelen bir grup insanın önünde duruyordu. Gözleri dolu dolu, duygulanmış görünüyordu. Kim olduğunu bilmediğim bu kişi, benim karşılık vermemi beklemeden sarılırken, daha yoğun olan ikinci cümlesini de kurdu:

“Seni çok özledim.”

Mantık yürütmeye bile gerek yoktu. İyi arkadaşlarımdan birisi, muhtemelen en iyi arkadaşım filandı. Tatlı bir kıza benziyordu, görünüş itibariyle arkadaş seçimimden memnun kalmıştım. Ama ona dair aklımda hiçbir şey yoktu. İnternet gezintimi Anıl ile sınırlandırmış olmama hayıflandım.

Sezen’e ‘arkadaşlarımın’ hesaplarına baktığımı söylemiştim ama aslında daha çok Anıl’ın arkadaşlarına bakmıştım. Eh, ne de olsa, Anı denen salak kız, kendisini Anıl ile var eden birisiydi. Allahın eziği! Bu kadar ezik bir karakter olmamdan utanıyordum. Arkadaşlarımın böyle olmamasını umdum. Şu karşıdan gelen heyecanlı kızın mesela... Koridorun ortasında hiç tanımadığım, yüzünü bile görmediğim bir kız bana koşarak yaklaşıp sarılıyordu. Saçmalık.

Daha saçması da geldi tabii; sırayla o kalabalıktan birileri beni öpmeye, kucaklamaya başladılar. Çok rahatsız ediciydi. Tanımadığım insanların bana dokunmasından hoşlanmıyordum. Eski Anı’yı bilmem ama benim için son derece çirkin bir temastı bu. Yakın arkadaşlarım olduğunu tahmin ettiğim bu kalabalığa kabalık etmek istemem ama...

“Yeter!”

Kendime engel olamadığım küçük bir an daha yaşadım. Yavaşça geri çekilen ‘arkadaşlarıma’ nazikçe kendimi anlatmaya çalıştım. Doğru kelimeleri seçip seçmediğimden emin değildim, uğraşıyordum.

“Bakın, ben... hiçbirinizi...”

Seçememiştim. Olmadı. Konuşamadım. Seçtiysem de o uygun kelimeler ağzımdan çıkmayı başaramadı. Anlamadığım şey, Sezen’le konuşmamıza bakılırsa, yaşadığım durumu bilmeleri gerektiğiydi. Yine de bana sarılıp sevgi göstermekte ısrar etmeleri şaşılacak şeydi doğrusu.

İnsanlar asla karşılarındakinin hislerini anlamaya çalışmıyordu. Belki de kendi zavallılığımı, konuşmakta ve iletişim kurmakta gösterdiğim başarısızlığı bu şekilde üstümden atacağımı sanıyordum. Karman çorman olmuştum yine. Ne söylemeli, ne yapmalı, nasıl toparlamalı? Onlardan mantıklı bir adım mı beklemeli, bir şekilde yaşadıklarımı anlatmaya, tanımadığım onlarcasına iç dökmeye mi çalışmalı?

Bir an hayatımın böyle geçeceğini düşünürken buldum kendimi: Tanımadığım insanlar sürekli bana yakınlık gösterecek; ben de eninde sonunda onlarla konuşmak, kendimi anlatmak zorunda kalacaktım.

Neyse ki kafamın allak bullaklığında boğulmadan, öğretmenlerden birisi gelip imdadıma yetişti.

“Çocuklaaarr! Arkadaşınızı yormayın isterseniz, daha ilk günü. Bırakın da alışsın.”

Karşımdaki kalabalığın bir kısmı, öğretmenin sözlerini başlarını sallayarak onayladı. Durumumdan haberdar oldukları belliydi. Bir grup öğrenciyse bana uzaylı görmüş gibi hayretle bakıp aralarında fısıldaşmayı sürdürdü. Gözlerimin içine baka baka dedikodumu yapmaları ihtimalinden hoşlanmadım. Hızla müdahale edip, başıma gelenleri kısaca açıkladıktan sonra yok olmak istedim. Yok olup gitmek. Kimsenin beni tanımadığı bir okula yazılmak. Hatta kimsenin beni tanımadığı bir dünyaya yazılmak. Göründüğüm gibi, bir uzaylı olmayı başarmak...

En azından aklımdan geçenleri anlatmak istedim. Tam kafamı toparlayıp bir şeyler söyleyecekken, öğretmen yanıma geldi. Kulağıma eğilip fısıldarcasına konuştu:

“Seni böyle ilk günden beklemiyorduk. O yüzden hazırlıksız yakalandık aslında Anıcığım, kusura bakma. Arkadaşlarının çoğu durumunu bilmiyor. Yoksa seni böyle sıkboğaz etmezlerdi, eminim.”

Ağzımı açıp yorum yapacak oldum ama araya girmeme izin vermeyecek şekilde soluksuz konuşuyordu.

“Sonuçta uzun zaman oldu. Ciddi bir şey yaşadığının farkındayız ama sapasağlamsın, bir yerinde bir şey yok ya, seni böyle gördükleri için heyecanlandılar belli ki. Açıkçası ben de bizimle olabildiğin için çok mutluyum, Anı. Aramıza hoş geldin.”

Ve beklediğim son. O da kucakladı. Üzerimde milyonlarca hücre değiş-tokuşu gerçekleşiyor, mikroplar geziniyordu sanki. Değil kimsenin tanımadığı, benden başka hiçbir canlının var olmadığı bir yerde gözümü açmak istediğimi düşündüm o an.

Kadın nihayet beni bırakıp gittiğinde, kalabalık da dağılmış, geriye sadece en yakın olduğunu tahmin ettiğim arkadaş kalmıştı.

“Beni de mi?”

Soruyu düzgün bir biçimde soramadı bile. Heyecanını, öfkesini... yok, bunlar değil, hayal kırıklığı! Hayal kırıklığını okuyordum gözlerinden. Ne diyebilirdim ki? Annemi bile kırıp darmadağın etmişken, arkadaşıma yalan söyleyemezdim. Üzülecekti, üzülüyordum.

“Kimseyi...”

“İsmimi de bilmiyorsundur tabii o zaman. İlginç olacak.”

“Evet, ilginç olacağı kesin.”

Elini uzattı. Bu ilk tokalaşmamdı. Yeni hayatımın ilk gerçek tanışması.

“Marina.”

Benimkine nazaran müthiş havalı bir ismi olduğunu düşünerek elimi uzattım.

“Anı.”

“Tanıştığıma memnun oldum.”

İsmimi bildiğini söylemek yerine, ritüeli bozmamasından hoşlanmıştım. Gerçek bir tanışma olmuştu böylece. Bundan sonra karşılaştığım insanlarla aynı şekilde tanışmaya karar verdim.

“Ben de...”

Verdiğim karşılıkla ilk tanışmam tamamlandı. Bizi izleyen birileri olduğunu hissederek başımı çevirdim. Gerçek anlamıyla üzerimde hissettiğim gözlerin ikisi, dünden beri ezberlediğim gözlerdi, Anıl’ın gözleri. Diğer iki gözse, Anıl’ın elini tutan kıza aitti. Bir rahatlama hissettim. Gerçekten. Hikâyeyi dışarıdan dinleyen birisi için ne kadar inandırıcı geldiğini bilmiyorum tabii ama ben, bir şekilde hoşlanmayacağımı bildiğim bu çocukla artık sevgili olmadığımıza sevindiğimi söyleyebilirim.

‘Ya sen bu yüzden mi özür diliyordun?’ diye atlayacak oldum ama saçma olacağını tahmin edip susmayı başardım. Sanırım öyleydi. Ben hasta yatağımda yatarken, o başka birisini bulmuştu. Benden ayrılmadan yeni sevgili bulduğu için de suçluluk duyuyordu. Herhalde bana bunu anlatmak istemiş, o nedenle özür dilemişti. Kurduğum mantık silsilesi yaklaşık olarak böyle bir şeydi. Emin olamazdım tabii.

Öte yandan, kazayla ilgili bir şeye yol açmış olma ihtimali vardı hâlâ. Belki bu kızın bile meseleyle ilgisi olabilirdi. Şüpheyle dolan zihnimi durdurmalıydım. Âna odaklandım; Anıl’a, yanındaki kıza. Onların söyleyeceklerine... Eh, durum ne olursa olsun, ikisi de ne kadar masum olursa olsun; açıklama yapması gereken ben değildim, onlardı sonuçta.

Bu sırada Marina çoktan sözü almıştı:

“Sırası mı şimdi?”

Anıl bana doğru yaklaştı. Marina ile yan yana duruyorduk aslında ama Anıl benim olduğum tarafa yakındı. Marina’yı görmüyordu bile, dolayısıyla söylediğini de duymazdan gelmiş gibiydi. Direkt benim gözlerime bakarak konuştu.

“Ben... ben çok üzgünüm Anı. Sen de, Sezen teyze de hiçbir şey yazmayınca, hiç konuşmayınca. Sandım ki...”

Marina araya girdi:

“Ne sandıysan sandın, bitti gitti Anıl.” Bir anlığına durdu, sonra dalga geçerek ekledi. “Pardon, Ozan mı demeliydim yoksa?” Diğer kıza doğru döndü. “Hazal, şu sevgilini al da gidin, sonra konuşursunuz. Anı’nın bu karşılaşmaya hazır olduğunu sanmıyorum.”

Yeni tanıştığım en yakın arkadaşım benim yerime bir şeylere karar vermeye başladığına göre, olaya el koysam iyi olacaktı.

“Marina, dur lütfen. Bu çocuk, Anıl, kaza geçirmeden önceki Anı’nın sevgilisi, biliyorum.”

Tuhaf tuhaf baktılar. Bunu fark edince üslubumu düzelterek ve Anıl’a hitap ederek yeniden konuşmayı denedim.

“Yani biz sevgiliydik Anıl, bunu biliyorum ama... Hatırlamıyorum, bu yüzden daha önce yaşadığımız her neyse, şu an benim için bir şey ifade etmiyor. Ben, seni tanımıyorum ki. Marina’yı da tanımıyorum. Hatta...” Anıl’ın yanındaki kıza döndüm, az önce ismini söylemişlerdi ama aklımda kalmamıştı. Ayıp mı oldu bilmem ama “Mmm, senin adın neydi?” deyiverdim.

O da şaşkınlıkla söyledi tabii:

“Hazal.”

Doğru ya, hemen nasıl aklımdan çıktıysa. Hakikaten önemsemediğimden olmalı. Hani neredeyse ‘tamam, eski sevgilimin yeni sevgilisi var, yürüyüp gitsinler’ gibi bir cümleyle açıklayabilirim duygularımı. Öyle bir boşvermişlik hissi.

“Hah, Hazal’ı da tanımıyorum,” dedikten sonra tekrar Anıl’a dönüp hislerimi biraz daha açmaya çalıştım. “Dolayısıyla arkadaşlar, üçünüze de hissedebileceğim şeyler aynı. Sana âşık olma ihtimalim Hazal’a âşık olma ihtimalimle aynı. Marina’nın beni üzme ihtimali, senin aldatmış olma ihtimalinle aynı. Ve inan hiçbirinin önemi yok. Ben bugün hayatıma yeniden başladım. Daha doğrusu, bana ait olmayan bir hayata bugün başladım. Ve gerçekten, senin sandığından çok daha büyük sorunlarım var.”

Kısa bir sessizlik oldu. Bakışlarını yakalar da bir şey çıkarırım umuduyla Anıl’ın masmavi, tarafsız bir gözle baktığımda gerçekten çok güzel olan ama benim için bir özellik ifade etmeyen gözlerinin içine bakarak bir nefeste konuştum:

“Nerede ve ne zaman, kiminle ve tam olarak nasıl bir kaza geçirmiş olduğumu öğrenmek gibi sorunlarım var benim! Bana ne oldu, başıma ne geldi? Bunu bilmem gerekiyor.”

Kimseden tepki gelmedi. Yüzlerinde beklediğim, manalı bir ifade de yoktu. Sadece beni anlamaya çalışan bakışlar. Anlayışlı tavırlar. Vesaire, vesaire.

O halde konuşmayı sonlandırıcı cümlelerle bu aşk üçgeni saçmalığını kapamalıydım. Gerçekten daha önemli işlerim vardı.

“Anlayacağınız; hangimiz, kiminle, ne zaman, ne yaşadı, bununla ilgilenmiyorum. Geçirdiğim kazaya dair bir şey biliyorsanız, onu anlatın bana.”

Hayır anlamında sallanan başların samimi olduğu belliydi.

Marina benim yerime öfke duyuyor gibiydi çifte kumrulara. “Duymadınız mı kızı? Hadi, kazayla ilgili bir şey bildiğiniz yoksa ikileyin.”

‘İkilemek’ tabiri ağzına hiç yakışmamıştı ama sinirlendiği zaman sevimli olduğu kesindi. Sevmiştim Mari’yi. Harbi kıza benziyordu. Arkadaşının hakkını arayan, ona arka çıkan bir tip olmalıydı. Benim yerime konuşması pek iyi sayılmazdı tabii. Geçmişte birbirimize yakın olmalıydık. Bakalım, sevmediğim kendimle iyi anlaşan bu kızı, yeni halimle sevecek miydim?

Sınıfa girdik. Herkesin gözlerini üzerimde hissediyordum. Gerçi bu benim hissim değil, gerçekten olan durumdu. Normaldi de. Sonuçta uzun zaman sonra sınıfa geri gelen, diğer yandan yeni gelen kişiydim. Eminim, onların yaşadıkları da tuhaftı. Özlemle, hayretle, merakla bakıyorlardı. Belki olumsuz, başka türlü duygular hissedenler de vardı aralarında. Çok emin değilim.

Bense karşılığında her birini sırasıyla süzüyordum. İlk defa gördüğümü sandığım yüzlere tek tek bakıp tanımaya çalışıyor, tanıdık gelsinler diye uğraşıyor, gözlerinin içine diktiğim gözlerimle bir bağlantı yakalamayı amaçlıyordum. Fakat yakalayacağa benzemiyordum. Baktığım gözler de hafızamdaki boşluk gibi geliyordu. Yani, onların boş baktıklarını söylemiyorum elbette. Sadece... hiç tanıdık gelmeyen bakışlardı bunlar; bilmediğim insanların şaşkın bakışları.

Sonra birden, kalabalığın arasındaki yüzlerden birinde bir tanıdıklık hissettim. Durdum. Olduğum yerde dikilip gözlerimi çocuğa diktim.

Marina kolumdan çekiştiriyordu. “Ne oldu ya? Niye durdun?”

Cevap vermedim. Bana gülümseyen çocuğa öylece baktım. Sınıfta gülüşmeler başlamıştı. İkimizin öylece birbirimize bakıp durmasındaki tuhaflık neydi ki? Neden gülüyorlardı? İnsanları unuttuğum gibi, yaşadığımız sosyal ilişkileri, bu sosyalliğin kurallarını da unutmuş olmalıydım. Kolumdaki baskı, beni düşüncelerimin derinliğinden uzaklaştırdı.

“Anıııı. Haydi, ilerle de yerimize geçelim.”

İlerledim ve ‘yerimize’ geçtik. Normalde birlikte oturmuyormuşuz ama Marina, ilk günümün şerefine –böyle söylemişti– birlikte oturmamızı teklif etti. Ben de kendisini kırmak istemedim. Bakışlarımsa hâlâ o çocuktaydı, aklım da öyle...

Marina bunu fark etti. “Sen Hasan’a takıldın galiba. Neden acaba? En az konuştuğun kişi.”

Bunu söyler söylemez güldü.

“Ne oldu? Komik olan ne?”

“Yaa, ya aslında komik değil de...”

Gülmekten konuşamadığına göre komik olması gerektiği kesindi. Ama neye güldüğüne dair en ufak bir fikrim yoktu. Tam bana açıklama yapacaktı ki ders başladı. Dersin öğretmeni içeriye girmiş, ellerini havada sallayarak yerlerimize oturmamızı sağlamaya çalışıyordu.

Sessizlik sağlandıktan sonra teşekkür etti ve derse başladık. Öğretmeni, sınıfı tanımıyordum ama derste anlatılan her şeyi anlıyor, bir aşama önce gördüğümüz konuyla ilgili bütün detayları hatırlıyordum. Tabii o sırada durumun garipliğini ben değil, Marina fark etmişti. Ben kendimi kaybetmiş, deftere yazdıklarımın arasından çözüme ulaşırken, Mari beni izleyip şaşırmakla meşguldü. Yani, meşgulmüş. Sonunda dayanamayıp, “Sana hastanede matematik mi çalıştırdılar?” diye espri yaptığında ne kastettiğini anlamadım. Kısaca açıkladı:

“Her zaman matematiğin iyiydi, çabuk kavrardın ama arada kaçırdığın konular olmasına rağmen, bağlantıları çok iyi yakalıyorsun. Bizi hatırlamazken matematiği hatırlaman ilginç değil mi sence de?”

Marina fısır fısır konuşup durduğu için öğretmen yanımıza gelip sakince uyardı. “Hanımlar, lütfen. Dinlemeyecekseniz çıkabilirsiniz.”

“Kusura bakmayın Sevgi hocam. Anı’nın uzun zaman sonra ilk günü olduğu için...”

“Aaa, o sensin demek!”

Öğretmenin şaşırmasına şaşırdım ve öğrendim ki, o da benim kadar yeniymiş aslında. Dönem ortasında ayrılan eski hocamızın yerine gelmiş. Eski hocanın neden ayrıldığı konusu beynimi kurcalarken, karşımdaki yeni hocanın güzelliğine bakakalmıştım. Güzel değil de, isminin anlamı mimiklerine yansımış gibi, sevgi dolu gözüküyordu. Hoş bir insana benziyordu doğrusu.

“Sınıfına hoş geldin. Sanırım birkaç haftalık konu eksiğin var senin. Dersten sonra gel istersen, konuşalım bakalım, sana destek program uygulamamız gerekecek mi?”

Destek program dediği neydi bilmiyorum ama benimle ilgilenmesi hoşuma gitti. Sorgulamadan, ne hatırlayıp ne hatırlamadığım üzerine Marina gibi çıkarımlar yapmadan yardımcı olacak cümleleri kurması iyi gelmişti. Arkadaşlara, aileye değil, hocalara, uzmanlara ihtiyacım olduğunu düşündüm. Aşk değil matematik iyi geliyordu, yani hissetmek yerine düşüncelerimin derinliğinde kaybolmak. Hafızamın bedenimi terk etmesi, beni bilgili ve entelektüel bir insana dönüştürmüş gibiydi. Saçma bir şey söylediğimin farkındayım ama böyle düşünmek hoşuma gidiyordu. Bir şeylerle eğlenmek zorundaydım.

Sevgi hocanın dediği gibi, dersten sonra yanına gittim. Her ne kadar üzerinde durmak istemesem de zihnim alıp başını gitmiş ve kendisine yeni bir şüphe malzemesi üretmişti. Matematikten, arada kaybettiğim haftaların konularından önce başka bir şey sormak istedim.

“Hocam, siz yeni geldiniz ya hani, peki benden önce mi geldiniz? Yani yanlış anlamayın ama, benim...” Bu noktada kurabileceğim olası cümleler hoşuma gitmedi. Aklımdan geçen ‘kaza, hafıza, hatırlamamak, kayıp, hastane’ gibi bütün kelimeleri bir kenarda tutup, kullanabileceğim en hafif ifadeyle konuşmayı başardım. “...Benim devamsızlık yaptığım sırada gelmiş olmalısınız. Bu da daha önce karşılaşmadığımız anlamına geliyor, değil mi?”

‘O sensin demek’ cümlesi bu çıkarımda haklı olduğumu ispat ediyordu zaten; yine de doğrulatmak istedim sanırım. O da farkında olmalıydı ki, yeni bir soru yöneltmeksizin, basitçe cevap verdi:

“Evet. Senin, benimle ilgili hatırlamadığın bir şey yok, diyebiliriz.”

Ne kadar nazikçe açıklamıştı durumu. Büyük ihtimalle öğretmenler kendi aralarında konuşmuş, dersime girecek hocalara bilgi vermişlerdi. Durumumdan haberdar olduğu belliydi çünkü. Ve bununla ilgili en küçük olumsuz bir yorumda bulunmuyor, can sıkıcı sorulara boğmuyordu beni. Dahası, güzel tebessümü de dudaklarından ayrılmıyordu.

“Sen ne zamandır yoksun bilmiyorum ama benim burada sekizinci haftam.”

Sekizinci hafta, iki ay demekti. Ben de iki aydır yoktum ortalıkta. Benim başıma bir şey geldiği sıralarda bu hoca gelmişti; ya da o okula geldikten sonra benim başıma ne olduğunu bilmediğim bir şeyler gelmişti. Geçirdiğim kaza ile eski öğretmenin okuldan ayrılması aynı döneme denk düşüyor demekti bu.

Zihnim işlemeye başladı.

İki olay arasında bağlantı olabilir miydi? O kaza her neyse, sebebini öğretmen biliyor olabilirdi. Hatta kazanın sorumlusu oydu belki. Bir şeylere neden olduğu için ortadan kaybolmuştu...

Şüphe makinesine dönüşen beynimi susturamıyordum. Öğretmen karşımda bir şeyler söylüyordu ama onu duymuyordum. Yeni bir tip krizin içindeydim sanki. Kafamdaki düşünceler dönüp dolaşıyor, içimdeki yoğunluk nedeniyle dış dünyayla irtibatım kesiliyordu.

“Anı!”

Ne vardı elimde? İyi bir arkadaş. Kayıp bir öğretmen. Bakışları tanıdık bir çocuk.

“Anı!”

Arkadaş bana yardım edebilirdi. Öğretmenin nerede olduğuna gidip baksak iyi olacaktı. Peki, ya şu çocuk? Neydi ismi?

“Anııı!”

“Hah, Hasan!”

“Hasan? Evet, Hasan da geldi zaten.”

Öğretmenin bana seslenişini duymadığım, omzumdan sarsmasını hissetmediğim halde, son cümlesini idrak edebildim. Hasan’ın ismini yüksek sesle söylediğim için Sevgi hocayla yeniden diyalog kurmaya geri dönmüştüm. Hasan da geldi, demek. Kafamı çevirdiğimde göz göze geldik. Aynı tebessüm. Bu tebessümü de tanıyordum. Ben kafamda geçirdiğim kazayla ilgili ihtimalleri evirip çevirirken, Sevgi hoca bambaşka şeylerden bahsediyordu.

“Hasan’la tanıştınız herhalde?”

Cümlesi soru sorar gibiydi. Hasan’a baktım, kararsız görünüyordu. Tanıştık mı, tanışmadık mı, o da karar veremiyordu sanki. Ne de olsa geçmişte birbirimizi tanıyorduk ama bugünün tanışma faslına henüz geçmemiştik. Elimi uzattım.

“Ben Anı. Belki sen bunu benden iyi biliyorsundur.” Gülümsedim.

Hasan da elimi tutup sıktı, gülümsedi.

“Memnun oldum.”

Karşılık gelmedi. Tebessüm vardı, elimde sıcaklık vardı ama ses yoktu. Sorumlusunun kendim olduğunu düşünüp bir cümle daha kurarak açıklamak istedim.

“Ya da tekrar memnun oldum. Emin değilim.”

Kendimce espri yapmıştım ama buna da tepki gelmedi. En azından tebessümünün dışında. Sevgi hoca araya girdi.

“Hasan konuşamıyor, Anıcığım. O bizim sessiz öğrencimiz.”

Demek bu yüzden Mari ‘en az konuştuğum kişi’ olduğunu söyleyip kahkahayı basmıştı. Of ya! Ne kötü kız. Öte yandan ben de en az onun kadar kötü olmalıydım ki; ilk düşüncem, ‘Konuşmak istediğim, tanıdık gelen çocuk dilsiz çıktı; harika!’ olmuştu. Kendime sinirlendim. Onun sesi yokken benim aklımda neler vardı böyle? Ama hâlâ, ‘Yazışabilir miyiz acaba, ondan nasıl bilgi alırım?’ gibi sorularla beynim çalışmaya devam ediyordu.

Sevgi hoca ise anlatmaya devam ediyordu bu sırada:

“Şehrimize yeni geldiği için buranın sistemine alışmakta biraz zorluk çekti aslında. O nedenle elimizden geldiğince, destek uygulamalarla eksiklerini tamamlamasını sağlıyoruz. Senin seviyeni bilmiyorum tabii ama seviyeleriniz yakınsa ek derslerinizi birlikte yapabiliriz. Okul çıkışı matematik odasına gelin, size orada kısa bir alıştırma vereyim. Çalışma programımızı onun sonucuna göre yaparız, olur mu?”

Hasan da, ben de başımızı sallayarak karşılık verdik. Okulun sonuna kadar, tıpkı onun gibi, ben de kimseyle konuşmadım. Dışarıya çıkmadım. Çıkıp Marina ile dışarıda takılmak yerine, sınıftan hiç çıkmayan Hasan’ı uzaktan uzağa izlemek cazip gelmişti. Ne olduğunu bilmiyorum ama onda bir şey vardı.

Sessizliği yüzünden mi böyle geliyordu? Konuşmadığı için çekici bulmuş olabilir miydim?

Marina’ya sorarsak tabii ki öyleydi! Farklı bir çocuk bulunca hemen atlarmışım, böyle söyledi. Ben konuşmasam da o neredeyse bütün gün, yanımda bıcır bıcır bir şeyler söyledi durdu zaten. Çoğu da benim ilişkilerimle, eski erkek arkadaşımla ilgiliydi.

“Seni hiç anlamıyorum. Anıl’a nasıl oluyor da sinirlenmiyorsun hiç? Aaa, pardon, Anıl değil, Ozan beyefendi... Bak, bundan da haberin yok tabii senin. Sizin isimlerinizin çok benzemesi hep sohbet konusuydu. Anı ile Anıl, ne kadar çok yakışıyorlar değil mi, filan diye geyik yapardık hep. Hatta bir ara ortak hesap mı açtınız ne...”

Marina konuştuğu sırada buna tepki verdim mi hatırlamıyorum ama eski Anı’yı tanıdıkça sevmiyordum, orası kesindi!

“Neyse işte, bu çocuk ne zaman ki böyle Hazal’la yakınlaştı falan, aaa, bir baktık Ozan dedirtiyor kendisine. Seninle beraber ismini de sildi karaktersiz. O yüzden gıcık oluyorum zaten, anladın mı? Hayır, sen hasta yatağındayken başka kızla takıldığı yetmezmiş gibi...”

Marina konuştukça konuştu. Benim karşılık vermemem, durması için yeterli değildi sanki.

“Hasan’da ne gördün, onu anlamıyorum ama. Dışarı çıkmayıp çocuğu kestiğinin farkındayım. O iş yürümez, ben sana söyleyeyim. Yani tamam, iyi çocuktur filan ama zor olur, öyle karşında sessiz sessiz, düşünsene! Hem sen konuşmayı seversin. Severdin en azından.” Duraksadı. “Ya hakikaten Anı, sen niye hiç konuşmuyorsun?”

Nihayet sessizliğimi fark etti. Güldüm. Sonra ayıp edeceğimi düşünmeden yanından kalkıp Hasan’ın sırasına doğru ilerledim.

“Hasan?”

Yüzünü çevirdi. Kaşlarını kaldırdı. Söyleyeceklerimi beklediğini anladım.

“Biliyorsun, bir kaza geçirmişim. Acaba bu konuda... yani belki sen...”

Kaşlarını çatıp yüzünü diğer yana döndü. Bilmiyor muydu? Konuşmak mı istemiyordu? Konuşmasının bir yolu var mıydı?

Arkama baktığımda Mari’nin beni izlediğini gördüm. Tahmin ettiğim gibi, merakla ne yapmaya çalıştığımı anlamaya çalışıyordu. Tekrar Hasan’a baktım. Ben yokmuşum gibi, önündeki kâğıt kalemle ilgileniyordu. Bir şeyler yazabildiğine göre, benimle de yazarak iletişim kurabilirdi.

“Sorduğum soruya cevap verecek misin, Hasan? Belki yazış...”

Ben cümlemi bitirene kadar, elindeki kâğıdı uzattı. Demek bana cevap yazmak için uğraşmıştı. Bense beni umursamadığını, dinlemediğini düşünmüştüm. Dikkatle bakınca, masasının üzerinde çok sayıda küçük not kâğıdı gördüm. Belli ki bu sayede iletişim kuruyordu. Kâğıtlar renk renkti. Bana verdiği kâğıt maviydi. Üzerinde yazdığı kalemin rengiyse turuncu. Bunun özel bir anlamı olup olmadığını merak ettim. Kâğıtta iki kelime vardı:

“Kazayı görmedim.”

“Tamam. Kusura bakma, seni rahatsız ettim.”

Yeniden bir şey yazacak mı diye bekledim. Bu sefer aynı mavi kâğıda yeşille yazdı:

“Rahatsız etmedin.”

Kısa cümleler kurması doğaldı. Aynı dili konuşmadığımızı biliyordum. Dilimizi az biliyor, kendini sınırlı şekilde ifade edebiliyordu belki de. Bir an empati kurunca, onun durumunun en az benimki kadar, hatta belki benimkinden daha berbat olduğunu fark ettim. Dilini yeni öğrendiği insanların arasında, kendi dilinde bile konuşamayan birisiydi. Konuşabilse de iyi konuşamayacaktı. Dil konusunda sıkıntısı olmasa da konuşamıyordu. İki olumsuz durum bir arada.

Sinirlerim bozuldu. Gerçi bu bir açıklama olabilirdi. Marina, farklı çocukları çekici bulduğumu ima etmişti ama durum başkaydı: Ben, benim gibi zor durumda olan, sıkıntılı bir tiple ilgilenmek istiyordum. Sorunsuz insanlarla kusursuz arkadaşlıklar kurmaktansa, bu yeni hayatımda yeni ve problemli bir ilişkiyi deneyimlemeyi arzu ederdim herhalde. O an için bu mantıklı geldi.

“Bu renklerin bir anlamı var mı?”

Yeşil üzerine kırmızı yazarak verdi cevabını:

“Kâğıtların rengi, hissettiğim. Kalemlerin rengi, sesim.”

“Yaa!”

Marina dayanamayıp yanımıza gelmiş, Hasan’ın yerine anlatmaya başlamıştı:

“Renklerin anlamlarına göre işte. Mavi-yeşil tonları sakin, rahat; kırmızı-turuncular daha heyecanlı anlar, yüksek sesli konuşmalar... Ne oldu, sen ne soruyorsun Hasan’a böyle sürekli? Bizimle paylaşamayıp ona anlattığın ne var Allah aşkına?”

Marina yorucu bir kızdı kesinlikle. Sanırım eski Anı’nın anlaştığı kadar iyi anlaşamayacaktım onunla. İçinde bulunduğum ruh hali, sessiz Hasan’ın arkadaşlığına doğru itiyordu beni. O da anlamış gibi, toparlayıcı cümleler kurmaya başladı:

“Of Anı! Kusura bakma ya, seni sıkboğaz ediyorum, değil mi? Daha yeni geldin ve başladım dır dır dır. Hem özlediğimden, hem de... ne bileyim işte arkadaş kıskançlığı yapıyorum galiba. Ama sonuçta bu senin hayatın. Zaten zor bir durumdasın, belki eskiden samimi olmadığın insanlarla diyalog kurmak daha iyi geliyordur, bilmiyorum ki. Neyse...”

“Yok, sorun değil ama... Evet, dediğin gibi, herhalde Hasan’ın sessizliği biraz daha iyi geldi. Bir de... öğrenmeye çalıştığım şeyler var ya.”

Daha fazla devam etmedim. Geveze arkadaşım da izin vereceğe benzemiyordu, sağ olsun. Böylece konuşmamı yarıda kestiğim anlaşılmadı. Devam etsem, ona anlattığı şeylerin ilgimi çekmediğini, eski Anı’nın hatıralarını umursamadığımı, Hasan’ı yakın hissetmemin bu yabancılık hissi olduğunu anlatabilirdim. Ama sanırım buna gerek yoktu. Zamanla herkes, her şeyi daha iyi anlardı. Özellikle ben...

“Tamam, ben sizi yalnız bırakayım. Zaten matematik alıştırması için kalacaksınız galiba. Siz takılın. Hasan, sen de arkadaşımın kafasını şişirme fazla. Bak, benden bıktı bir günde. Ha ha...”

Hasan gülümsüyordu. Belli ki böyle esprilere sık maruz kalıyor, alınganlık göstermiyordu. Espriyi anlayıp anlamadığından emin olamadım gerçi, nezaketen gülümsüyor olabilirdi.

Onun, her şeye böyle kibar kibar tebessüm ettiği durumda, Marina’nın son derece densiz bir tip olması ihtimali vardı öte taraftan. Bu ihtimalin doğru olmadığını umdum. Densizliği değil ama gevezeliği şüphe götürmez olan arkadaşım, tabii ki giderayak asıl kurulması gereken cümleleri kurmayı ihmal etmedi:

“Söylememe gerek yok ama söylemeliyim... Anı, ben senin dostunum. Başından neler geçti, hiçbir fikrim yok ama bulmana, anlamana yardımcı olmak için elimden bir şey gelirse buradayım. Bana anlatabilirsin; ne istersen, ne zaman istersen. Gevezelik ettiğim gibi, dinlemeyi de bilirim. Korkma.”

Sözleri iyi gelmişti.

“Sağ ol.”

Gitti. Sınıfta Hasan’la baş başa kaldık. Yeni bir not kâğıdı verdi bana:

“Gidelim. Matematik için.”

Biz de çıktık. Matematik için bir yere gitmeyi önemsediğim yoktu ama hayatımdaki çözmem gereken problemler için, işime yarayacağını umuyordum.

Dersin sonuna geldiğimizde her türlü problemi çözebilecek gibi hissediyordum. Önceki halimi bilmiyorum ama şu an problem çözmek konusunda iyi olduğum kesindi ve daha önemlisi bundan müthiş bir zevk alıyordum. Kendime dair, geçmişe dair canımı sıkacak, kafamı yoracak abuk subuk düşüncelere kapılmak yerine; problemlerle ilgilenmek, sayılar arasındaki bağlantılara bakmak, bilinmeyenli denklemler çözmek çok daha iyi gelmişti. Kafamı meşgul ediyordum kısacası. Kafamı meşgul edersem her şey daha kolay olabilirdi. Bu derslerin uzun sürmesini ve sık sık tekrar etmemizi istediğimi düşünürken, Sevgi hocanın aynı fikirde olmadığını fark ettim.

“Bugünlük kısa keselim Anı. Biz Hasan’ın tekrar etmesi gerekenlere dönelim, sen istersen gidebilirsin. Durumun hiç fena değil.”

‘Hiç fena değil’ derken ‘çok iyi’ der gibiydi. Belki Hasan, kendisiyle kıyaslandığımı düşünüp üzülmesin diye düşünceli davranmaya çalışmıştı. Bizi hiç kıyaslamamasının bir yolu olsaydı keşke. Kıyaslanamaz durumdaydık sonuçta. Yaşamlarımız bambaşkaydı. Farklıydık ve bu derslerimizi ne kadar tekrar etmemiz gerektiğini belirliyor olabilirdi.

Ben ayrılıp eve doğru yola koyulduğumda, Hasan okulda çalışmaya devam ediyordu. Ben de tek başıma yola koyulmuş değildim gerçi. Sezen dışarıda bekliyordu.

“Kısa sürdü dersin.”

O da fark etmişti. Ek dersim olduğunu ve akşam okulda kalacağımı söylememe rağmen erkenden gelip beni beklemek istemişti. Aslında gelmesine gerek yoktu. Evin konumunu telefonuma çoktan kaydetmiştim, harita yardımıyla gidebilirdim. Yürüme mesafesindeydi. Ama annem kapı önündeydi işte. Elinde iki tane kask vardı. Motosikletiyle gelmişti beni almaya.

Heyecanlandım. İlk defa motosiklete binecektim yeni hayatımda. Bazı şeyleri hep yaparmış gibi yaparken, bazı şeyleri ilk defa yaşıyor gibi hissetmek tuhaftı. Rahatça matematik problemi çözebiliyorken, motosiklet karşısında heyecanlanıyordum. Arkadaşlarımı tanımazken, pek arkadaşım sayılmayacak bir çocuğa yakınlık duyuyordum. Annem olan kadına o kadar bayılmazken, yeni tanıştığım öğretmenimden epey etkileniyordum. Bunu da itiraf edebilirim sanırım. Daha birkaç dakika önce, içeride birlikte çalışırken, Sevgi’nin annem olmasını tercih edebileceğimi aklımdan geçirmiştim.

Bunun sebebi de mesafeyle ilgili olmalıydı. Sezen veya Marina gibi beni tanıyıp seven insanların yakınlığındansa, benimle samimiyeti olmadığı için soğukluğunu koruyan Hasan veya Sevgi hocanın yanındayken daha rahat hissediyordum. Benden ekstra bir şey talep etmiyor, tepkilerimi yargılamıyorlardı çünkü. Onlar bana ne kadar yabancıysa, ben de onlara karşı o kadar yabancıydım. Dolayısıyla daha gerçek, problemsiz ilişki kurabilirdim.

Ben bunları düşünürken Sezen motosiklete nasıl bineceğimi tarif etmiş, şimdiyse bazı açıklamalara geçmişti:

“Aslında bisikletini getirecektim ama şu an kondisyonum birini sürerken diğerini taşıyacak kadar iyi sayılmaz. Sana hastanede eşlik ederken ben de biraz hareketsiz kalmışım. İkimiz de pratik yapsak iyi olacak sanki. Eve çıkan yokuş biraz zorlayabilir.”

Karşılık vermedim. Normalde okula bisikletle gidip geldiğimi tahmin ettim. Tahminimde haklı olduğumu Sezen konuştukça öğreniyordum.

“Benim çalıştığım yer biraz uzakta olduğu için motosikletle gidip geliyorum ama sen de, baban da bisikletçisiniz. Baban zaten genelde teknede. Bisikletiyle sahile iner ve günü teknede geçirir.”

“Teknede mi? Çalışmıyor mu?”

Teknede işi olabileceğini düşünmediğimi, ağzımdan çıkan cümleden sonra fark edebildim.

“Çalışıyor.”

Bu sırada motoru çalıştırdı. Sanki babamdan değil de motosikletin çalışmasından bahsediyor gibi olmuştuk. Ben bu bağlantıya gülümseyince, beni tanımayan ‘annem’ yanlış yorumladı.

“Niye güldün? Yoksa mesleğini anladın mı?”

Anlamamıştım. Motorun sesi yüzünden bağırmam gerekti.

“Hayır!”

“Baban kaptan. Sezonda yolcu taşır, sezon dışında balıkçılık yapar.”

Kulağa eğlenceli geliyordu. Annemin motosikleti, babamın teknesi... Eğlenceli bir hayatımız varmış sanırım. Eskiden...

“Sen?”

“Benim bir danışmanlık şirketim var.” Bunu söylerken kafasını geriye doğru çevirmişti. Sonra aynadan bakıp bağırarak konuşmaya devam etti: “Sana bir şeyler anlatmaya başlayacak cesareti bulamadım.”

Sohbet etmek için pek uygun bir durumda sayılmazdık. Sezen de bağıra bağıra konuşmayı sevmiyordu belli ki.

“Bir yerde oturalım mı? Sohbet ederiz hem.”

“Eve gitsek...”

Eve gittik. Kapıya yönelirken bahçede oturmayı teklif etti. Sonuçta dışarıda oturmak istemiş, beni kırmadığı için doğrudan eve gelmişti. Madem öyle, bahçede oturabilirdik tabii; birlikte yaşayan iki insan olarak orta yolda anlaşmamız iyiydi. Ama kapıyı açmaya çalışırken, planımızı üçüncü insanın şekillendireceğini anlamıştık.

“Kapı açık. Galiba Akif içeride.”

Doğruydu. Babam olduğunu sandığım Akif ismindeki insan içerideydi ve Sezen kilidi çevirene kadar kapıyı açtı. Karşımda yabancı bir adam duruyordu. Merak ettiğim bu adam uzun boylu, esmer, yakışıklıydı.

“Hoş geldiniz.”

Ve ciddi. Öyle ‘canım kızım’ları havada uçuşturup sarılmak yerine, mesafesini korumasına sevindiğimi söyleyebilirim. Hatta ilk anda fazla resmi gelmişti. Belki bunun sebebi, annemle arasındaki gerginlikti. Aralarının iyi olmadığını, Sezen’in söylediğini hatırlıyordum. Yeni öğrendiğim şeyler hafızamda tazeydi artık. Ne de olsa bu hayata doğduğumu, bu hayatı yaşayacağımı kabullenmiştim. İnsanların yakınlıklarının neden olduğu tuhaflıklarım dışında, tuhaf davranışım kalmadı galiba. İki günde epey yol katettiğimi düşündüm. Hızlı öğreniyordum.

“Keşke haber verseydin.”

Sezen’in karşılaştığımız sürprizden hoşlanmadığı belliydi. Akif ise bunu umursamamış gibiydi, kelimelerle cevap vermek yerine sadece omuz silkti.

İçeriye geçtik. Biz Sezen ile bahçe konusunda anlaşmaya varmadan, üçüncü kişinin tercihi olan çalışma odasına yönelmiştik. Ama burada oturmaya pek yer yoktu sanki.

“Kusura bakmayın, burayı atölyeye çevirdim yine.”

Gerçekten dediği gibiydi. Çalışma odası demekle yetinilecek bir odaya benzemiyordu. Oturma odası olmadığı kesin olan odada, kapsamlı bir ‘çalışma’ yapıldığını söylemek mümkündü. Bir sürü malzeme vardı içeride; hiçbirinin ne olduğunu anlamamış, neye yaradığı konusunda fikir yürütmemiştim. Sormadım da. Yeni şeyler öğrenmek konusundaki hevesim, kendi küçük yaşamımla sınırlıydı şimdilik.

Babam olan kişinin uğraştığı işler, daha çok annem olan kişiyi ilgilendiriyordu. Sezen konunun tam olarak hangi kısmıyla ilgileniyordu bilmiyordum ama Akif’le bu oda konusunda bir sıkıntıları olduğu kesindi. Etraftaki çelik plakaları gösterip azarlarcasına konuştu:

“Bundan bahsediyorum işte. Ben bu işi burnumun dibinde istemediğimi sana kaç kere söyleyeceğim acaba? Hem de bu durumdayken! Anı’yla zaman geçirmek için gelmek yerine, çalışmaya geliyorsun. Sence de tuhaf değil mi? Kızın seni hiç ilgilendirmiyor mu?”

Benim yanımda bu konuşmayı yapması bana bile garip gelmişti. Akif de fırsatı değerlendirdi:

“Bunları Anı’nın yanında konuşmayacağız herhalde.”

Ses tonu sakindi. Bu sakinliğin Sezen’i iyice sinirlendirdiğini tahmin edecek kadar insanları tanıdığımı söyleyebilirim. Sakin sakin bana döndü. Bu da Sezen’in konuştuklarını hiç takmadığının bir işareti gibiydi; ki bunun herhangi bir insanı çileden çıkarabileceğini tahmin etmeye gerek yoktu. Yapabileceğim tek şey gözlerimin içine bakan adamı dinlemek ve sorularını yanıtlamaktan ibaretti.

“Önce bir tanışalım, değil mi? Anlatılanlar doğruysa, ki gördüklerime göre doğru, bizi tanımıyorsun, öyle değil mi?”

Doğrudan konuşmuştu. Açıkça, soğukkanlı bir biçimde.

Rasyonelliğimi, soğukluğumu kimden aldığımı anlamam için çok kafamı yormama gerek yoktu. Belki de kazadan önce annemin genleri baskınken, kazadan sonra babamın küçük bir kopyasına dönüşmüştüm; artık o kadarını bilemem.

Bir şekilde, bu adamdan hoşlandığımı düşündüm. Çünkü tam olarak istediğim şeyi yaptı, elini uzatıp benimle tokalaşarak tanıştı. Üçte üç. En yakın arkadaşım ve sessiz arkadaşımdan sonra, babamla usulüne uygun bir tanışma gerçekleştirdim.

“Akif. Babanım.”

“Anı olduğumu söylüyorlar. Sen benim babamsam, herhalde ben de kızınım.”

Güldü. “Vay canına! Gerçekten hatırlamıyorsun. Süper, süper!”

Soğukkanlı adam bir anlığına yok olup gitmişti. Şaşkındım. Hem, nasıl yani? Süper olan neydi? Aklımdan geçenler yüzüme nasıl yansıdıysa, Akif hemen savunmaya geçti:

“Durumun garipliği yüzünden... Amaaan, ben ne dediğimi biliyor muyum? Kızımın hayatta olduğuna seviniyorum, ne yapayım. Süper olan bu. Kızım sağlıklı, zeki, süper gözüküyor.”

Nasıl göründüğümün hiç farkında değildim doğrusu. Babama inanmayı seçtim. En azından onun sözüne güvenerek süper göründüğüme inandım. Ama niyeyse görüntüme değil de hatırlamadığıma ‘süper’ demiş olabileceği ihtimalini düşünmeden edemedim. İnsanın babası, çocuğu onu hatırlamasın ister miydi? Kendisini yeniden tanıtmaya ihtiyacı olabilir miydi?

Kendisini tanımadığım için günlerdir üzüntü içerisindeki Sezen’i ise ilk defa böyle sinirli görüyordum. Akif’e çok kızgın olmalıydı. Kavga etmek, tartışmak, öfkesini kusmak istediği o kadar belliydi ki. İkisini de tanımadığım halde, aralarındaki diyalogu anlıyordum. Kuramadıkları diyalogu... Film izler gibi, dışarıdan izlediğim karakterleri anlayabiliyordum.

“Çok bencilsin. Tekne mi yapacaksın, yatırım mı yapacaksın, ne yapacaksan yap ve git. Bizi rahat bırak.”

Bu sefer Akif altta kalmadı:

“Bu evin benim olduğunu unuttun galiba. Büyük olduğu için buraya taşındığımı, bu odanın benim sermayem olduğunu... Eğer birisi gidecekse bu sen olacaksın Sezen. Ya da siz.”

Sadece Sezen’i değil beni de istemiyordu demek ki. Açık açık gitmemizi söylediğine göre... Kendisini hatırlamadığıma sahiden sevinmiş olabilir miydi? O soğuk, mesafeli adamı bir anda güldüren şey beni görmek değildi gerçekten. Hiçbir şey hatırlamadığıma emin olduğunda sevinip gülmüştü. Benim bildiğim bir şeyden korkuyordu belki... Bildiğim ve unuttuğum bir şeyden. Bunun için ayak altında olmamı istemiyordu. Madem öyle, bir an önce hatırlamalıydım.

Babam olan kişinin bu tekinsiz hali ürkütücüydü. Annem olansa fazla heyecanlı ve öfkeli olduğundan epey yormuştu beni. Eğer yanlarında kalıp tartışmalarına tanık olursam, aralarında yo-yo gibi gidip gelecektim. Onları bırakıp odama gittim. Evden kim nereye giderse gitsin, o oda benimdi. Bana ait ve benim ait olduğum bir yer olmalıydı.

Orada kedilerle kucaklaşmak, insanlar arasında kalmaktan daha iyiydi.

4
Kimliğimin Peşinde

Kedilerin sessizliği iyi geldi. Düşüncelerimi berraklaştırdı. Annemle babamın çekişmesi arasında sağlıklı düşünmek zordu.

Annem ve babam... Kasten böyle söylüyordum ki, onlar hakkında olumsuz fikirlere kapılıp işleri zorlaştırmayayım. Ama olmuyordu; bu kelimeler ağzımdan çıkmadığı gibi zihnimde de canlanmıyordu. Sezen ve Akif’ti onlar, annem ve babam olsalar bile. İki ayrı insan, hem birbirlerinden hem benden ayrı.

Kedileri kendime insanlardan daha yakın görüyordum. Kulağa tuhaf geliyor olabilir ama ne tuhaf değildi ki? Marina’nın gevezeliğindense Hasan’ın sessizliği, Sezen’in heyecanındansa Akif’in soğukkanlılığı... Ve nihayet insanların sorularındansa kedilerin huzur dolu sıcaklıkları...

Bahçeye çıktığım ilk an içim ürperdi. Akşamla birlikte hava serinlemişti. Dışarısının soğuğunda tüylülerin sıcaklığı içimi ısıttı böylece. Ayaklarıma sürüneni kucakladığım gibi sandalyeye çöktüm. O kucağıma yerleşince, bir başkası ayaklarımın etrafında dolanmaya başladı. Bir üçüncüsü bulunduğu yerden ayrılmadan, bacağıma sürtünene doğru tıslıyordu.

Ben de onların arasındaki ilişkiyi gözlemeye koyuldum. Bütün hayatım bu bahçede, onlarla geçsin istedim. Ne güzel anlaşıyorlardı. Ne güzel anlaşıyorduk. Kelimelere ihtiyaç duymadan ve soru sormadan... Kimsenin kimseyi bilip hatırlaması gerekmiyordu. Öylece canlılardık işte. Burada oturmuş, akıp gidecek ve sonra hiçbirimizin hatırlamasının önemi olmayan an parçacıklarını paylaşıyorduk.

Kedilere dokunduğumda, beni anladıklarını düşündüm. O kadar ki, düşüncelerimdeki değişimle beraber davranışları değişiyordu sanki. Kalkıp gitmeyi düşündüğümde, kucağımdaki uzaklaşmıştı bile. Onun yerine gelen diğer kedinin bacaklarımı tırmalamaya başlaması, yaşadığımız huzurun sonsuz olmadığını hatırlattı. Bu sefer sonsuza kadar sürmeyecek ânın dışına çıkıp, sonsuzluğun hatıralarda saklı olduğunu hatırladım.

‘Hatırladım’ mı dedim? Hatırlamak sayılır mı, bilmem. Hatırladığım, yine hislerle, hissetmekle, canlı olmayla ilgili basit şeylerdi. Kendimle ilgili boşluğumda değişen şey yoktu. Ama artık değişmesi gerekiyordu.

Hatırladığım asıl şey, hatırlamam gereken şeyler olduğuydu.

Şimdi kalkıp buradan uzaklaşmalı, içeriye girip düşüncelerimi toparlamalıydım. Sezen ve Akif’in iki yabancı olduğu düşüncesi, tek başına bir şey ifade etmiyordu. Onların nasıl insanlar olduğunu öğrenmeye ihtiyacım vardı. Sonuçta her kötü insanın, bir zamanlar masum bir çocuk olduğu gibi; her kötü karakterin çoluğu çocuğu, eşi dostu olabilirdi. Annem ve babam olmaları, muhteşem insanlar olacakları anlamına gelmezdi.

Bunu düşündüğüm anda, hafızamı kaybetmiş olmaya iyi tarafından bakabildiğimi fark ettim. O kadar tarafsız ve mantıklıydım ki. Hatıralarıma bağlı duygularım yoktu. Annemin kokusu, herhangi bir kadının kokusuydu. Kokuların bile bir şey hatırlatmadığı zihnimde, her şey matematiksel denklemlerden ibaretti. İyi iyidir, kötüyse kötü. Akif bizi burada istemiyorsa, onun iyi bir baba olduğu söylenemez. En önemlisi, sadece düşünmek hatırlamanın yardımcısı olmaz, bir şeyler yapmalı. Çıkıp keşfetmeli, arayıp bulmalı...

Hatırlamak için bir şeyler yapmam gerektiğinden emindim. Annemin samimiyetine inanıyordum, bir kaza geçirdiğimden fazlasını bilmediği belliydi. Kazanın ne kazası olduğunu bile bilmiyormuş. Trafik kazası olduğu tahmin ediliyormuş. İşin içinde bir tuhaflık olduğu bence buradan belliydi ama hakikaten konunun annemle ilgisi yoktu. Doktorumun, hastanede çalışan diğer insanların bildiği şeyler olabilirdi. Hastaneye gidip görüşmeler yapmaya, oraya nasıl geldiğimi, neler yaşadığımı bizzat onlardan dinlemeye karar verdim.

Babama güvenmediğim, onunla ilgili kötü bir düşünceye kapıldığım için onun hikâyesini biraz erteleyebilirdim. Elimde hiçbir bilgi olmadan saldırmanın anlamı olmazdı. Kendimi dedektif gibi hissettim bir anda. Kendi sırrını çözmeye çalışan bir dedektif!

Yapılacaklar listemi çıkarmaya başlamıştım bile. Birincisi, git ve doktorcuğunla konuş, o elbet bir şeyler biliyordur. İkincisi ise, şu öğretmendi. Tabii ya! Görevinden ayrılan eski matematik öğretmenini bulup ondan bilgi alabilirdim belki. Küçük bir ihtimaldi aslında, doğru düzgün düşününce her şeyin tesadüften ibaret olduğuna inanmak çok kolaydı. Yine de ihtimal ihtimaldi ve dedektiflik hiçbir detayı atlamamayı gerektirirdi.

Yapacağım iki büyük iş, iki büyük görüşme vardı. Heyecanlandım. Bir an önce işe koyulmak istiyordum ama akşam akşam bu işlere kalkışmak son derece zor gözüküyordu tabii. Diyelim ki evden çıkmayı başardım, bu saatte muhtemelen doktoru hastanede bulamayacaktım. Sabah evden çıkıp okul yerine hastaneye gidebilirdim.

Öğretmene ulaşmam ise daha zordu sanki. Adresi olmasa da, elektronik posta adresini bulma umuduyla internet gezintime çıktım. İnternet gezintisi, evden çıkamayınca kafa dağıtmak için muazzamdı. Bir anda kendimi başka bir düzlemde bulmuş, yerimden kımıldamadan sosyal bir kelebeğe dönüşmüş gibiydim.

Aslında konuştuğum kişi sadece Marina idi. Tabii onun herhangi bir türden sosyal kelebekliğe bayıldığına eminim.

Öğretmenle ilgili iki soru sorup yardım istediğim anda, yazmaya başladı. Uzun uzun neler yazdığından bahsetmeyeceğim ama öğretmenin neredeyse bütün bilgilerine ulaştım bile. Gevezelik, insanın kolayca bilgi sahibi olmasını sağlıyordu herhalde. O anlattıkça, birileri de ona bir şey anlatıyor olmalıydı.

“Seninle gelmemi ister misin? Belki faydası dokunur,” yazdığında, iyi niyetine emin olsam da yalnız olmayı tercih ettiğimi söyledim.

“Benim meselem ve benim paranoyam. Gidip öğrenmesi gereken benim Mari, sağ ol.”

Kendisine ‘Mari’ diye seslenmem hoşuna gidiyordu, kaybettiğimiz samimiyeti yeniden kazandığımızı düşünmesi de benim hoşuma gidiyordu doğrusu. Küçük bir beyaz yalan. Küçük beyaz yalan demişken, ertesi sabah evden erkenden çıkarken ben de anneme bir tane söylemek durumunda kaldım.

Uyandığımda uyanmıştı. Odamdan çıkıp banyoya doğru yürürken, mutfaktan gelen seslerden anladım.

“Erkencisin.”

“Sen de...”

Güldü. Her zaman erken kalktığını, güne ne kadar erken başlarsa o kadar verimli zaman geçirdiğini söyledi.

“Portakal sıkıyorum, ister misin?”

“Teşekkür ederim. Ben erkenden çıksam iyi olacak.”

“Niye? Okula bırakırdım seni.”

“Şeey, aslında okula gitmesem... Okuldan kaçtığımdan değil, yanlış anlama.”

Gülümsedim. Başını onaylarcasına salladı. Doğru anlıyordu. Daha doğru anlaması için küçük beyaz yalanımı ekleyiverdim:

“Akif’in teknesine bakmak istiyorum da... Belki bir şeyler hatırlamamı sağlar. Hem sahilde yürüyüş yapmış olurum.”

Yalanımı pek planlamamış olmam olumsuz sonuç verdi. Gece gittiğini sandığım Akif, burada kalmıştı. Sezen’le mi uyudu yoksa çalışma odasında sızıp kaldı mı, bilemiyorum. Şu an evde olması, başlı başına problem oldu. Çünkü Sezen, bana sormadan Akif’e seslenmeye başladı bile:

“Akiiiff, kahvaltı için acele et de Anı’yla birlikte çıkın dışarı.”

İlginç. Sanki barışmışlar, mutlu bir aileye dönmüşüz, ailece kahvaltı ettikten sonra baba-kız beraber sahile ineceğiz. Konuyu değiştirmeme yardımcı olmasına sevinerek sordum:

“Akif burada mı kaldı?”

“Evet. Dün birbirimizi tersledik ama sen gittikten sonra... Yaptığımız hataları anladık sanırım. Birlikte yaşamayı deneyeceğiz.”

“İyi ama...”

‘Seni kovuyordu, ne değişti ki böyle?’ diye sormak istesem de sustum. Beni ilgilendirmezdi. Onların meselesiydi bu, benim değil. Sezen, kurmadığım cümleyi merak etti tabii. Daha doğrusu, alınganlığını sergilemek için bulduğu boşluktan yararlanmayı ihmal etmedi.

“Ama? Tabii... Babanı baban, anneni annen olarak görmüyorsun. O yüzden bizim ilişkimizin senin için bir anlamı yok.”

“Hayır, öyle değil.”

“Açıklamana gerek yok, tatlı... pardon canım, bu kelimeyi sevmiyordun.”

Bunu hatırlamasından hoşlandım. Beni önemsediğini görmek güzeldi.

“Çocuklar genelde anne-babaları beraber olsun ister ya, sen bunu umursamıyorsun galiba. Eh, bu da normal.”

Haklı sayılabilirdi. Ben normal değildim, biz normal bir aile sayılmazdık. Haliyle, o iki insanın birlikteliğine veya kavgasına dair bir şey umursadığım yoktu. Umursadığım şey belliydi. Bir an önce kahvaltı faslını tamamlayıp çıkmak istiyordum. Gerçi, Akif’in teknesinde işim yoktu ama onu oyalayıp işlerimi halletmenin bir yolunu bulacaktım.

Akif’in ise benimle bir yere gitmeye niyeti yoktu. İçeriye girer girmez yine o sert havasıyla konuştu. Aksi bir adam olduğu belliydi. Sezen gibi alıngan, iyi niyetli bir kadının birlikte yaşamayı becereceği türden bir adam değildi. Bu zamana kadar nasıl bir arada yaşayıp çocuk yaptıklarını merak ettim ama şimdiki konumuz başka. Akif’in merakının –veya öfkesinin– sebebi de...

“Birlikte dışarı çıkmak nereden çıktı?”

Bu cümlesi üzerine Sezen ters ters baktı. O da hissetmiş olacak ki, Sezen’e dönüp açıklama yapma gereği duydu. Makul olmaya çalışır gibiydi.

“Okulu falan yok mu canım? Okul senin yolunun üzerinde. Benimle ne işi var sabah sabah?”

Benimle ilgili soruları dönüp ‘anneme’ sorması, benden burada değilmişim gibi, üçüncü tekil şahısla bahsetmesi sevimsizdi. Ona haddini bildirmek istercesine, en az onun kadar sevimsiz bir üslupla konuştum:

“Ne soracaksanız, bana sorabilirsiniz. Okulum var tabii ama yakalamam gereken bir şey yok. Kaybettiğim zamanın telafisini yapıyorum, yapacağım. Fakat şu an hayatımın telafisini daha çok umursuyorum.”

Konuşmamdan etkilenmiştim. Kendime yine dışarıdan bakar gibiydim. Gökyüzündeki hafızamdan, bilmediğim geçmişimden, bugün babasına kafa tutan halime göz attım da; kendimden hoşlandım. İyi gidiyordum. Akif’i de etkilemiş olmalıydım. Olumsuz bir şekilde elbette.

“Senin neyi umursadığınla ilgilenmiyoruz küçük hanım. Okulun var, okula gideceksin. Konuşma bitmiştir.”

Benden bir şey gizlediğine artık emindim. Eğer dediği gibi kızının sağlığına kavuşmasını ‘süper’ bulsaydı, kendisiyle zaman geçirip ona yaklaşmama izin verirdi. Hatta ne izin vermesi, annem gibi buna can atardı. Diyelim ki sadece düşüncesiz ve dengesiz karakteri böyle davranmasına yol açıyordu, yine de beni uzak tutmaya uğraşması tedirgin ediciydi.

Sezen benim yanımdaydı neyse ki, araya girme gereği hissetti. Her ne kadar sorunumu çözebileceğimi, kendi adıma tartışmayı sürdürebileceğimi düşünsem bile, şimdilik bu müdahalenin işime yaradığını itiraf edebilirim.

“Ne biçim konuşuyorsun? Konuşmanın bittiğine karar veren bir taraf olduğunu sanmıyorum. Bu evde birlikte yaşayacaksak bunlara dikkat etmen gerekiyor Akif.”

Akif karşılık verecekti ki Sezen, işaret parmağını sallayarak onu ânında susturdu.

“İzin ver de bitireyim. Bizim meselemize ayrıca geleceğiz tabii. Şimdi çözülmesi gereken, siz ikiniz arasındaki üslup sorunu. Anı’nın zor şeyler yaşadığını, yaşayacağını kabul etmen lazım. Anı’nın ise seninle birlikte yaşayacağını, babası olduğunu kabul etmesi lazım. Önce bu noktada uzlaşın. Okula gidip gitmeme konusuna gelirsek... Evet, Anı’nın okuldan daha fazla uzak kalması yanlış. Ama birkaç saati dışarıda geçirip, etrafı tanımaya çalışmasında ben bir sorun görmüyorum şahsen. Mekânlar, görüntüler... Ne kadar farklı yere gidip dolaşırsa, gördükleriyle zihninde yatanlar arasında bir bağ kurabilir. Hatırlayabilir.”

Akif’in suratı bembeyazdı. Hakikaten hatırlamamdan korkar gibiydi. Yorum da yapmıyordu. Öylece kaldı. Bu sefer duygularını fazlaca belli etmişti ki Sezen şakayla karışık sordu:

“Sen kızının neyi hatırlamasından bu kadar korkuyorsun böyle?”

“Neden korkayım canım?”

“Bilmem. Bembeyaz kesildin.”

“Ya neyse tamam, gelsin madem.”

Hızlı bir kabullenişti. Sezen yorum yapmak yerine ocağa doğru dönüp artık altı iyice kızarmış olan omleti ters çevirdi. Ardından altını kısıp, tabakları çıkardı.

Ben Akif’ten nasıl kaçacağımı kara kara düşünürken, birlikte sofraya geçtik bile.

Sezen tabaklara servis yaparken, Akif ayaklandı. “Her zamanki gibi sen haklısın,” diyerek öptü eşini. Bu ani sevgi gösterisine benim kadar Sezen de şaşırdı. Birbirlerine bakıp gülümsediler. Belli ki ikisinin birden keyfinin yerine gelmesi için küçücük bir hamle yeterliydi.

En azından anneciğim için: Hiçbir gerginlik yaşanmamış, her şey yolundaymış gibi bana açıklamalar yapıyordu.

“Babanın mutfağı harikadır. O nedenle yemekleri o yapar, ben sadece yumurta ve omlet pişirmeyi bildiğim için ancak kahvaltı hazırlarım.”

Tiyatro sahnesiydi sanki. Akif de ona eşlik etmeye başladı.

“Eh, iş hayatında başarılı olan Sezen, ev işlerinden anlayan ben. O yüzden işimi de eve taşıyayım istedim ama annen kıyameti koparıyor işte.”

Bu hızlı geçiş, mutlu aile tablosu bana fazlaydı. Bir an önce gitmek, kaçmak istiyordum ama omlet de mis gibi koktu. Yemeye başladım. Belki yemek sofralarına has bir mutluluktu bu. Sadece sofrada bir araya gelen ailenin yemek mutluluğu. Şekerimiz, kanımız yerine geldiğinde yüzümüz gülüyor, espriler patlatıyoruz; ardından birbirimize öfkeden patlamaya devam.

Nihayet ayaklandığımızda, Akif bana okula gidip gitmemek konusundaki son kararımı sordu. Kaçmak için fırsat olabilir miydi? Akif’e okula gideceğimi söyleyip, Sezen’e ikinci yalan denememle sıyrılabilir miydim aralarından? Denemeye değmezdi. Birlikte çıktık.

İlk baş başa kalışımızdı. Yürüyerek gidiyorduk. Söyleyeceği herhangi bir şeyden, sorabileceği herhangi bir sorudan bile korkuyordum. Bir baba veya yetişkine duyulan korkudan fazlasıydı. Bir yandansa aklım çalışıyor, onun en nihayetinde babam olduğunu, bana herhangi bir zarar vermeyeceğini düşünüyordum. Babam olduğunu aklımda tutmaya çalıştığım adam, yanımda olduğunu hatırlattı.

“Kusura bakma. Sert tepkiler verdiğimi düşünüyorsun, değil mi?”

Başımı salladım. Görüp görmediğini bilmiyorum ama hiçbir tepki vermesem de o soru sormuyor, gözlemlediği neyse onu söylüyordu.

“Kötü birisi değilim, inan. Sadece... zor şeyler yaşadık. Senin olayından önce, sonra...”

Sezen’le aralarındaki gerilim hakkında en ufak bir fikrim yoktu ve bu konuyla hiç mi hiç ilgilenmiyordum. Niyeyse konuşan Akif de olsa, Sezen de olsa işi özel hayatlarına, kendi meselelerine getiriyorlardı inatla. Sessiz sakin görünen Akif’in de, Sezen’le birlikte yaşaya yaşaya konuşkanlaştığını düşündüm. Çünkü bana bir şeyler anlatıp duruyordu. Dinlemeye değecek yanı olmayan, gerçekten bilgi vermeyen, öylesine şeyler. Tanıyıp, güvenemediğim insanların duygusal hayatlarıyla ilgilenemeyecektim doğrusu. Tıpkı Anıl –ya da Ozan– gibi, babamın da susmasını öylece bekledim.

Bu sırada sahile yaklaşmıştık. Hastanenin ne tarafta olduğunu kestiremedim bir an. Ana yola yakın, sahilden uzak olduğunun farkındaydım sadece. Etrafta mutlaka bir durak olduğunu düşünüp sağa sola bakınmaya başladım.

“Tekneye gelip bakmak istiyor musun gerçekten? Yoksa annenin fikri miydi?”

“Benim fikrimdi. Zaman geçirdiğim mekânlara bakmanın yararı olacağını düşündüm.”

“Mantıklı. Gel bakalım o halde.”

Hangisi olduğunu tahmin etmeye çalışıyordum ama hiçbir fikrim yoktu. Limana çekili teknelerden birisine yanaşıverdik. Babam bir iki adım önüme geçip bana yolu açtı. Etrafta gezinen kedilerden girmemiz zor oldu çünkü.

İçeriye girdiğimizde aklımda iki ayrı şey belirdi: ‘Ahşap veya fiber’ malzeme ve isimsiz bir teknenin uğursuzluk getireceği inancı. Akif’in teknesi ahşaptı, çok hoştu. İsmini ise görmeden girmiştim. Merak edip sorduğumda, imalı, havalı bir “Sence?” yanıtı aldım. Akif hakkında emin olduğum şey, dengesiz olduğuydu. Belki tekinsiz olduğu konusundaki önyargım yanlıştı. Dengesizliğine ise diyecek yoktu.

“Bilmem. Hiçbir fikrim yok.”

“Çıkıp bak o halde.”

Baktım: ANI.

İnanılır gibi değil. Babam beni seviyor olmalıydı. Ya da ‘anı’ kelimesini sevmiş zamanında. Tekne epey eskiydi çünkü. Sonra Sezen’in ona çıkışını hatırladım. Yeni bir tekne yaptığını...

“Nasıl buldun?”

Tekneyi kastettiği açıktı. Ben de kısa ve açık bir cevap verdim:

“Güzel.”

“Gel, aşağıya inelim. Kamaralara bak, belki bir şey hatırlatır.”

Suratına şaşkınlık içinde bakmış olmalıyım ki, açıklama yapma gereği duymuşçasına ekledi:

“Annenin esprilerini ciddiye almadın herhalde, değil mi? Bir an önce hayatını, hayatımızı hatırlamanı senin kadar ben de istiyorum tabii ki. Sen bize yabancısın, biz sana. Bir yabancıyla yaşamak yerine kızımla yaşamayı tercih ederim.”

Samimiydi. Bu sırada basamakları inip ön kısma gelmiştik, sağlı sollu odalar vardı. Küçücük, her şeyi olan ama her şeyin minik boyutlarda olduğu odalar. Yer konusunda epey tasarruflu davrandıklarını fark ettim. Mekânların büyüklüğü, kullanılan eşyaların boyutlarıyla insanların vücut ölçüleri arasında bir ilişki olması gerektiğine dair bilgi ve varsayımlarımı gözden geçiriyordum. Ama hayır, hatırladığım yoktu.

“Bunu severdin.”

Akif elime bir kutu tutuşturdu. İçinde parlak taşlar vardı.

“Deniz kenarından toplanmış gibi...”

Evet anlamında başını salladı. Yorum yapmam hoşuna gitmiş gibiydi.

“Güzelmiş. Ben mi topladım?”

“Birlikte topladık.”

Öyle diyorsa öyleydi. Ben nereden bilebilirdim ki?

Ne kutudaki parlak taşlar ne teknenin minik kamaraları hafızamı tetikleyeceğe benziyordu. Akif ve teknesinden işe yarar bir şey çıkmayacağını düşünüp gitmeye karar verdim. Bir an önce kaçmak için en akıllıcası okul kozunu kullanmaktı:

“Artık gideyim, ilk derse yetişemem ama teneffüse denk gelirsem ikinci derse girerim.”

Yine başıyla onayladı beni. Aramızdaki ilişki sakinlemişti. Samimi olmasak da, sakindik.

“Nasıl gideceğini biliyor musun?”

Sükûneti üzerine, yardımseverliğinden de etkilendim.

“Öğrenirim. Sen bana durağı tarif et yeter.”

Etti. Durağa gelince hem okula hem hastaneye nasıl gidileceğini öğrendim. Okul, hastaneye giden yolun üzerinde kalıyormuş zaten. Babam beni takip edip dolmuşa binişime kadar izlemiş olsa bile, sorun yoktu yani. Bunu düşünüp gülümsedim. Eğlenceli ihtimaldi doğrusu. Belki bir gün ben onu takip ederdim. Gerekirse ederdim tabii ama içten içe bunun gerçekleşmemesini istiyordum.

Bir yandan hakikaten iyi bir adam olabileceğini düşünüyor, buna inanmayı diliyordum. Belki sadece onun duyguları kontrolsüz, benim kafam karışık olduğu için, hakkında yanlış yorumlar yapıyordum. Bakalım, neler olacağını göreceğim, babamın aslında nasıl birisi olduğunu mutlaka öğreneceğim. Daha önemlisi, kendimin kim olduğunu da...

Şimdi asıl planıma dönüp hastaneye gitmeliydim. Oradan çıkınca okula uğramanın iyi olacağına karar verdim. Gidip arkadaşlarımla kaynaşabilirdim. ‘Kaynaşmak’ derken, bilgi almaya çalışmaktan bahsediyorum. Onlarla tamamen iletişimi kesmek yanlış olurdu sonuçta. Öğretmen ziyaretimi de akşam yaptım mı tamamdır.

Hastaneye gidene kadar geçtiğim yolları, hastaneden eve dönüş yolundan biraz hatırladım, o kadar. Pek büyük bir şehirde yaşadığımız söylenemezdi. Daha çok şantiyelerle dolu, büyüyen bir şehirdi burası. Yazları tatil için dolup taşan, kışlarıysa şantiyelerin tozu dumana kattığı kasabalardan birisi.

Devasa tabelayı görünce Sezen’le hastaneden çıktığımız gün gözümde canlandı. O andan itibaren olan biten ne varsa, hafızamda taptazeydi. İçeriye girdim. Danışma ile asansörlerin arasında bir yerde durdum, duvardaki tabelaları okuya okuya ezberledim. Eh kafa boş tabii, yeni bilgileri hızlıca alıveriyor. Üç günlük hafızamla daha akıllı bir hayat sürebileceğimi düşünüp kendi kendime güldüm.

Bu sırada danışmadaki görevlilerden biri, “Yardımcı olabilir miyim?” diye seslendi.

Olabilirsiniz ama nasıl?

Yanına yürüdüm. Ne soracaktım şimdi?

“Şey... ben geçtiğimiz gün taburcu oldum da, doktorumla görüşebilir miyim?”

“Kimdi doktorunuz?”

“İsmini bilmiyorum ki...”

Görevli dik dik baktı. Ardından derin bir nefes alıp hangi serviste yattığımı sordu. Yine verecek cevabım yoktu. Hastaneye dair bildiklerim, gözümü açtığım anlardan ibaretti. Nihayet kimliğim istendiğinde kimliğimi üzerimde taşımadığımı fark ettim. Buna ihtiyacım olacağını düşünmemiştim. Annem de akıl etmemişti, hayret! Sonuçta okula kendi kendime gidip geliyorsam, üzerimde kimliğimin olması gerekirdi. Zaten görevli yaşımın küçüklüğüne takılıp anne babamı soracak diye ödüm kopuyordu.

Ne tuhaf; kim olduğumu bulmam, kim olduğumu ispat etmemden geçiyordu. Kimliğim yoksa hiç kimseydim. Bunu düşününce okulla ilgili bir kimliğim olduğunu hatırladım. Üzerindeki kimlik numarasını sisteme giren görevli hastane kaydım olduğunu doğruladı. Onun tek istediği şey kim olduğumu teyit etmekken, bana bilmediğim bilgileri hızla vermişti.

Yatış sebebim kafa üstü düşmeydi. Hastalık geçmişi, teşhis, servise çıkış tarihi, ilgilenen hekim... Hepsini aklımda tutmaya çalıştım. Ameliyat sonrasında konulan ilk teşhis, post-travmatik –yani travma sonrası– amnezi; hekimin ismiyse, Ayla Kara Siani. Başımı sallayarak söylediklerini doğruluyor, hatırlamış gibi yapıyordum. Beklediğim gibi beni bir odaya yönlendirmek yerine, Ayla Hanım’ın bütün gün ameliyatta olacağı bilgisini verdi. Hedefime bu kadar yaklaşmışken başarısızlığa uğramayı beklemiyordum. Teşekkür edip danışma bankosundan uzaklaştım.

Şimdi ne yapacaktım?

Birinci seçenek: Geri dönüp görevliye ameliyat sonrası bir boşluk yakalama şansım olup olmadığını sormak, doktoru bugün görmek konusunda ısrarcı davranmaktı. Fakat bunu yapamazdım. Eskisini bilmem ama yeni Anı’nın karakterine uygun olmazdı. Hem bana yeterince yardım etmiş, hasta geçmişimi açıklamıştı. Sayesinde kafa üstü düştüğümü ve doktorumun ismini öğrenmiştim.

İkinci seçenek: Doktorun ismine odaklanmaktı elbette. Akılda tutmak kolaydı. Muhtemelen İtalyan birisiyle evlenip aldığı ikinci soyismi onu ulaşılır hale getiriyordu çünkü. Bir anda yeniden sırıtmaya başladım. Vakit kaybetmeden Ayla Siani’ye ulaşmalıydım.

Okula gitmek için otobüse bindiğimde yolda telefonuyla oynayan onlarca insandan birisiydim. Arama motoruna yazdığım isim karşıma bir sürü sayfa çıkardı. Hepsi aynı uzman hekimle ilgiliydi. Açıkçası benim aradığım, bir sosyal medya hesabı filandı ama öyle bir şey yoktu. Karşıma çıkan sayfaların neredeyse tamamı bilimsel yazılarla doluydu. Uzman hekimin bütün hayatı amneziydi sanki. Annem benim için en iyi doktoru bulmuştu belli ki. Ama en iyi doktor bile hafızamı bana verememişti...

‘Ayla Siani iletişim’ yazarak yaptığım aramaların sonucunda ise bir telefon numarası buldum. Devlet hastanesinin numarasıydı bu. Oraya gidebilirdim belki. Sorguya çekilmeden artık ismini bildiğim doktorumun odasının kapısını çalabilirdim. Hastanenin randevu sayfasına tıkladım. Sistem, randevu için iki hafta sonrasını gösteriyordu. Hiç değilse haftanın hangi günleri o hastanede olduğunu öğrenebilmiştim. Yarın gidecektim. Devlet hastanesinin konumunu kaydettim. Okula giderken yolumun üzerindeydi, kimseye çaktırmadan, sabah ilk randevu saatinden önce orada olacaktım.

Şimdi okul zamanıydı.

5
En İyisi Susmak

İkinci dersin ortasında okula vardım. Hemen sınıfa mı girsem, teneffüsü mü beklesem derken, Marina’ya yazdım ve dersin resim olduğunu öğrenip atölyeye yöneldim.

Öğretmen sadece geç kaldığımı belirtirken, Mari nerede olduğumu sorguladı. Meraklı arkadaşıma kısaca anlatırken göz ucuyla boyaları süzüyordum. Derdimi anlamış gibiydi.

“Resim aşkın yerinde anlaşılan. Tamam, hadi, serbest teknik zaten, ne istersen yap.”

Evdeki boyalar, fırçalar, kâğıtlara dokunmak istesem de şimdiye kadar fırsat bulamamıştım. Kendimle ilgili başka önceliklerim vardı. Şu an ise derste, zorunlu olarak resmedecektim. Madem yapacağım şey serbestti, zihnimde ne varsa boşaltabilirdim. Çizdiklerim, zihnimdeki bulanık düşüncelerin yansıması olamayacak kadar net, anlaşılırdı. Bir tekneydi bu. Muhtemelen ‘ANI’ ismindeki, babamın benim kadar sevdiği teknesi. Sadece babamın değil, bizim teknemiz, adaşım.

Mari kafasını kendi kâğıdından kaldırmış, benim karakalem çalışmama bakıyordu.

“Vaay, çizim yeteneğin de yerinde. Süper!” Bir anlığına duraksadı. Ne yapsam dikkatle inceliyor gibiydi. Mırıldandı: “Sen eskiden de tekne resimleri yapardın. Ama bunu ilk defa görüyorum.”

Anlamamıştım.

“Ne yani hep aynı şeyi mi çiziyordum?”

“Yok canım, aynı şeyi çizmiyordun tabii. Sadece hep babanın teknesini çizerdin. Bu daha değişik geldi.”

“Bu da babamın teknesi. Yani, Akif’in.”

Marina gülümsedi. Onlardan Sezen ve Akif diye bahsetmem dikkatinden kaçmıyordu. Hatta hastaneden çıkıp hayata döndüğümden beri başka birisi olduğumu bir ölçüde kabullendiğini düşünüyordum. Son yaptığı yorum da bunu doğruladı.

“Hafızanla birlikte bakış açın da değişmiş demek ki. Aynı nesneye başka yönlerden bakıyorsun. Ne güzel!”

Güzel miydi, bilmiyorum. Bildiğim tek şey kâğıda aktardıklarımın, bugün gördüklerimden ibaret olmasıydı. İçten içe umduğum gibi, resim yaparken bir anda hafızamdan hatıralar fırlamayacaktı. Hatırlamak için oturup resim yapmak yerine sorup soruşturmaya ihtiyacım vardı. Tam bunu düşünürken Hasan’la göz göze geldim. Bize yaklaşıyordu. Sanki konuşmam gereken kişi kendisiymiş gibi. En azından başından beri hissettiğim buydu.

Marina kolumu dürtüp Hasan’ı işaret etti.

“Ne yapıyorsun?”

Hâlâ fiziksel temasına alışamadığımı anlamamıştı belli ki. Ne kadar zeki ve anlayışlı olsa da coşkusu, heyecanı onu rahatsız edici bulmama yol açıyordu.

“Hasan geliyor, onu gösterdim.”

“Görüyorum Marina. Ne var bunda?”

Hasan neredeyse yanımızdaydı. Buna rağmen Marina, sanki o burada değilmiş gibi, hakkında üçüncü tekil şahısla konuştu:

“Normalde kalkıp kimsenin yanına gitmez. Seninle bir derdi var bu çocuğun.”

Gülmeye başladım. Benim Hasan’la derdim var mıydı bilmiyorum ama herhangi birisinin kalkıp yanımıza gelmesinde şaşıracak bir şey göremiyordum. Tıpkı okula geldiğim ilk gün olduğu gibi tamamen Hasan’a dikkat kesilmiştim. O da gözünü benden ayırmıyordu.

“Selam.”

Gülümsedi. Gözlerinin içi gülüyordu. Ağzını açıp bir şey söyleyecek gibi oldu. Öyle heyecanlanmıştım ki! Konuşacaktı sanki. Marina da şaşkındı. O da aynısını hissetmiş olmalıydı.

“Evet? Hasan, bir şey mi söyleyeceksin?”

Hasan bir şey söyledi mi bilmiyorduk çünkü zilin sesiyle birlikte atölyedeki herkesin ayaklanması bizim sesimizi bastırmıştı. Olağan dışı bir şey gerçekleşecekken büyü bozulmuş gibiydi. O kadar sinir olmuştum ki. Öfkemi bambaşka bir yere yöneltirken buldum kendimi.

“Bu ne ya! Resim dersi değil matematik sanki. Herkes ne meraklı teneffüse çıkmaya.”

Yersiz çıkışım hepimizi kıkır kıkır güldürdü. Hasan dahil üçümüzü yani. Hasan’ın sesi çıkıyordu, onun sesini duymak bile güzeldi. Ama bir konuşsa... Onu dinlemeyi çok istiyordum. Anlamsız kelimeler sıralasa da olurdu. Yeter ki konuşsun.

Onun sessizliğinden hoşlansam da, konuşması hakkındaki takıntılı isteğimin kaynağı insanların yapamadıklarını yapabilmesine duyduğum özlemdi. Sanki Hasan konuşursa, ben geçmişi hatırlayacaktım. Onun başına ne gelmişti de konuşmayı kesmişti bilmiyordum ama onun sözüne kavuşması benim hafızama kavuşmamla eşdeğer geliyordu. Bunu düşünürken fark ettim de, Hasan’ın konuşamamasının doğuştan olmadığına niyeyse emindim. Hafızamın silinmesi sezgilerimi güçlendirmiş olabilir miydi? Yoksa sırf içimi rahatlattığı için mi böyle düşünüyordum?

Kıkırdamamız kesilince Hasan’a döndüm. “Ne diyeceksin? Söyle hadi!” dediğimde ise büyü tamamen bozuldu. Bu seferki zil sesi değil, Hazal ve Ozan’ın sesiydi:

“Seni merak ettik!”

Ozan’ın beni merak ettiğini söylemesi umurumda bile olmadı. İlgilendiğim tek şey, Hasan’ın bakışlarını indirip bizden uzaklaşmasıydı. Boya kalemlerinden birini alıp yaptığım resmin arkasına “sonra...” yazdıktan sonra yanımızdan ayrıldı. Ben onun arkasından bakarken Marina’nın Ozan’ı imâlı bir şekilde süzdüğünü fark ettim.

“Müzik dersiniz yok mu sizin? Burada ne işiniz var?”

Anlayamamıştım. Herhalde iki dersten birini seçip ona giriyorduk. Bu çıkarımı yapınca ben de soru soran gözlerle Ozan’a baktım. Demek ki gerçekten beni merak edip gelmişlerdi buraya. Marina’nın sözleriyse başka bir şey anlatıyordu:

“Seninleyken Anıl ismini kullanırdı kendisi ve aldığı ders resimdi. Şimdiyse...” Bu defa Hazal’ı baştan ayağa süzdü. “Gördüğün gibi, sevgili değiştirince kişiliğini de değiştiriyor işte. İsmi başka, ilgisi başka.”

Ozan hiçbir şey söylemedi. Hazal’ın huzursuzluğu ise yüzünden okunuyordu. İçlerinde asıl arkadaşım Marina olmasına rağmen, onun bu tavırları beni bile rahatsız etmişti. Aslında beni savunmaya çalıştığının, beni sevdiği için Ozan’a bu kadar öfkeli olduğunun farkındaydım; yine de böyle davranması durduk yere ortamı germekten başka şeye yaramıyordu. Ne Ozan ne Hazal bir karşılık verecek gibiydi. Havayı dağıtma görevinin bana düştüğünü hissettim.

“Geçmişte ne olduysa oldu. Bırakalım şimdi.”

“Haklısın. Biz yeni Anı’nın arkadaşları olmak istiyoruz.”

Konuşan Hazal’dı. Gerçi hangisinin konuştuğu fark etmiyordu. Hangisi konuşsa ikisi adına cümle kuruyordu çünkü. Sürekli ‘biz’ zamiriyle konuşmaları, Marina’nın Hasan’dan ‘o’ zamiriyle bahsedip durmasından çok daha rahatsız ediciydi. Anıl ya da Ozan, nasıl bir kişiliği olduğunu bilmem ama kendisini romantik ilişkisiyle var ettiği kesindi. Sosyal medya hesabımda ikimizin fotoğrafını gördüğümde hissettiklerimin yersiz olduğuna karar verdim böylece. O kişi, gerçek ben değilmişim. Bugünkü benliğim, gerçek ben. Hiçbir hatıram kalmadığında, kimseden etkilenmediğimde neysem, oyum. Hafızamı kaybetmenin iyi yönleri olduğunu düşünüp sevinebilirim!

Tabii bu sırada Marina’nın yeni bir patavatsızlıkla çocukları iyice bizden soğutmasına izin vermek istemiyordum. Yeni hayatımda arkadaş canlısı bir tipe dönüşmem gerekmese bile, bana kucak açan, merak edip yanımda olan insanlara iyi davranmaya özen gösterecektim.

“E bahçeye çıkalım madem, hava güzel.”

“Hava güzel olduğu için mi gelmedin sabah?”

Gülümsedim.

“Öyle sayılır. Limandaydım.”

“Ooo, harika!” Marina’nın saman alevi öfkesi çoktan sönmüştü. Bir anda “Hazal’ın dediği mantıklı aslında,” diye mırıldandı.

Mantıklı gelen şeyin ne olduğunu sormamıza kalmadan, önerisini yaptı:

“Güneşli sabahlarda dışarıda takılalım mı ara sıra?”

Gerginliğimiz, yerini kaynaşmaya bıraktı böylece. Henüz koridorda olmamıza rağmen havanın sıcaklığı hissedilmeye başlamıştı. Güneşin etkisiyle herkes yumuşadı.

“Sabahın köründe buluşmak yerine çıkışta bir yerlere gitsek?”

Ozan’ın fikri daha mantıklı geldi. Marina ise iyice dengesizleşmişti. Bir anda “Yok olmaz!” diye kestirip attı. Şaşırdım.

“Neden olmasın canım? Sen demedin mi...”

Cümlemi bitirmeme izin vermedi bile.

“Ya ne dediysem dedim, bizim çıkışta başka işimiz var.”

“Ne işimiz var ya?”

“Sonra konuşuruz.”

Diğerlerini bilmem ama ben meraklanmıştım.

“Marina?”

“Söyleyeceğim. Sonra.”

Bu kelime sinirlerime dokunmaya başladı. Hasan, ‘sonra’ yazıp gitti, Marina her ne anlatacaksa, ‘sonra’ diye tutturdu. Beni el birliğiyle delirteceklerdi. Hafızam alınmıştı, sinirlerim değil. Hele duygularım, sezgilerim olduğu gibi duruyordu. Beni ilgilendiren bir mesele olup da konuşulmadığında içimdeki şüphe tuşuna basılıyordu sanki.

O saniyeden sonra bahçeden, güneşten keyif almaz oldum. Bir an önce Mari ile baş başa kalmak istiyordum. Sınıfa girdiğimizde “Hasan gibi davranıyorsun,” diye takılmaya başladım. Marina ise inatla tek kelime etmiyordu. Bu kadar süre sessiz kalması gerçekten tuhaftı.

Haliyle, bir sonraki teneffüste gözüm Hasan’ı bile görmedi. Mari’nin konuşması için baş başa kalmamız gerekiyorsa, bunu sağlayacaktım.

Sessizliğine alışık olmadığım arkadaşımı, kolundan tuttuğum gibi dışarı çıkardım.

“E hadi. Anlat ne işimiz olduğunu.”

“Senin için bütün gece uğraştım, biliyorsun.”

Nazan öğretmenle ilgili bilgi vermişti, doğru.

“Evet, çok sağ ol, eee?”

Sabırsızdım. Onunsa yüzüne gölge düşmüştü.

“Sorun ne?” diye sordum.

“Galiba boşa uğraştık.”

“Nasıl yani? Neden?”

“Kızacaksın ama... Ben dayanamayıp Nazan hocaya telefon açtım. Senden haber çıkmayınca, bir konuşayım de...”

Bu sefer aşırı heyecanlı davranma sırası bana geçmişti. Onun lafı dolandırmasına engel olmaya çalışıyordum:

“Eee Mari, ne oldu? Anlatacak mısın?”

“Hiç. Hiçbir şey olmadı çünkü ulaşılamıyor.”

“Nasıl ulaşılamıyor? Telefonu kapalı filan mı yani?”

“Hayır Anı, öyle bir numara yok.”

Bir an derin nefes aldım.

“Öyle desene canım. Numarasını değiştirmiştir belki.”

“Benim de aklıma o geldi. Yani, numaranın yanlış olduğunu sanmıyorum. Komşusundan aldım. Komşusu demişken, çıkışta evine gidip bakalım, diyorum.”

Duraksadım. Çıkıştaki işimiz buydu demek. Ben kimseyi karıştırmak istemesem de Marina kendiliğinden dahil olmuştu. Tam itiraz etmeye hazırlanıyordum ki izin vermedi:

“Mızmızlanma da kalk gidelim işte. Tek başıma halledeceğim diye inat etmeyi bırak.”

Marina haklıydı. Tek başıma bir şey hallettiğim yoktu. Marina’dan başka bana yardımcı olan da yoktu. Arkadaşımın kıymetini bilerek bana yardım etmesine izin vermek en doğrusu gibi geldi. Böylece okuldan çıkar çıkmaz atlayıp Nazan öğretmenin oturduğunu sandığımız apartmana gittik.

En üst kattaydı. Merdivenleri tırmandık. Çok yüksek bir bina değildi ama acele ettiğimizden olsa gerek, ikimiz de nefes nefese kalmıştık. Acele etmemizin ilk nedeni tabii ki merakımızdı, bir diğer nedense bir an önce şu işi halledip evlerimize dağılmamız gerektiğiydi. Kimse annesini arayıp bir şey anlatmamıştı.

Kapı uzun bir süre açılmadı. İkimiz de gergindik. Birbirimize bakıp duruyorduk; şimdi ne yapacağız, diye sorar gibi. Fısıltıyla sorduğum soruysa, “Bir şey olmuş olmasın?” oldu.

‘Telefona cevap vermiyor, evde yok... Bir şey olmuş belli ki.’

Marina bunları söylemedi ama gözlerinden okuduğum buydu. Ya da kendi kendime verdiğim cevapları, arkadaşımın zekâsına yakıştırmıştım.

Derken kapı açıldı. Kapıyı açan orta yaşlı bir kadındı.

“Buyrun?”

“Merhaba, şey...”

“Biz Nazan öğretmene bakmıştık ama...”

“Taşındı.”

Kısa, kesin, tek kelimelik karşılık. Beklemediğimiz türden bir karşılık.

“Öyle mi?”

Marina yanımda olmasa, verdiğim şaşırma tepkisinin ardından, iyi akşamlar dileyip çıkar giderdim. Arkadaşımsa, şansımızı sonuna kadar zorlamaktan yanaydı.

“Nereye taşındığını biliyor musunuz? Kendisine ulaşmamız gerekiyor da...”

“Hayır. Hanımefendiyi tanımıyorum. Ben doğrudan ev sahibiyle irtibat kurup geçtiğimiz ay tuttum daireyi. Ben geldiğimde, öğretmeniniz çoktan gitmişti.”

“Nereye?”

Kadının sabrını zorladığı açıktı.

“Çocuğum, nereden bileyim ben!”

Israrcı olmamız kadında önce öfke, ardından merak doğurdu tabii.

“Hem siz neden arıyorsunuz ki bu kadını? Yok mu numarası filan, açıp sorsanıza.”

Hah, bir onun aklına geliyordu açıp sormak! Tam ukalaca açıklama yapacaktım ki, sağ olsun yine Mariciğim araya girdi:

“Öğretmenimiz okuldan ayrıldı da, bir sürpriz yapmak istemiştik. Ama yapamayacağız demek ki... Ne yapalım. Çok teşekkür ederiz. İyi akşamlar.”

Gitmek için harekete geçtik ama bu defa kadın kapıyı kapamaya yanaşmıyordu. Bize yardım etmeye çalışır gibiydi.

“İsterseniz karşıdaki hanımın ziline bir basın. Evdeyse yardımcı olabilir. Karşı komşusu sonuçta. Elbet biliyordur.”

Marina’ya baktım. Ondan onay bekliyordum. Hem komşusundan telefonunu aldığını söylememiş miydi? Karşı komşusu değilse, başka bir komşusunu zaten tanıyor olmalıydı. Ama kapıyı çalmaya isteksizdi.

“Haklısınız. Biz sonra bakarız.”

“Peki. İyi akşamlar o zaman size.”

“İyi akşamlar.”

“Teşekkürler.”

Merdivenlerden inerken “Neden?” diye soracak oldum ki, “Şşş” diyerek susturdu beni.

“Komşusu annemin arkadaşı. Çok kurcalamayalım.”

“Sen git istersen... Ben sorarım.”

“Boş ver şimdi. Taşınmış olması tuhaf değil mi sence de? Demek ki gerçekten bir şeyler olmuş.”

Marina da kuşkunun pençesine düşmüş gibiydi. Bir şeyler olmuştu ama...

“Öyle habersiz, nereye gider insan? Taşındığını bilse, dün konuştuğumuzda Ayfer teyze söylerdi. Demek ki haberi yok. Hem de bir aydır.”

“Ne demek oluyor bu?”

Merdiven basamakları bitmiş, apartman boşluğuna gelmiştik. Kapıdan dışarı, karanlığa adım atarken, “Ne demek bilmiyorum ama pek hoş bir şey olmadığı kesin,” diye mırıldandı.

Eve doğru yürürken telefonum çaldı. Bir an Nazan hocanın beni arama ihtimali varmışçasına heyecan duydum. Tabii ki arayan kişi, arayabilecek yegâne insandı: annem.

“Nerede kaldın?”

“Geldim. İki dakikaya oradayım.”

“Hava karardı. Farkında mısın?”

“Evet anne. Biliyorum.”

Suratıma kapadı galiba. Haklıydı. Bir de neler peşinde koşturduğumu bilse, nasıl üzülürdü kim bilir. Kendisinden yardım istemediğim için, onu ciddiye almadığım ya da beni ciddiye almadığını düşündüğüm için nasıl da bozulurdu. Öyleydi ama. İkisi birden doğruydu. Hem benim derdimi yeterince benimsemediğini düşünüyor hem bana yeterince yardımcı olamayacağını düşündüğüm için onunla bir şey paylaşmaya yeltenmiyordum. Sonuçta onun da benimle bir şey paylaştığı yoktu ki. Karşılıklı bir vurdumduymazlık içindeydik.

İçeri girdim. Evde çıt yoktu. Halbuki babamın kapı önünde belirmesini, bana nerede kaldığımı sormasını, annemin ayrıca çıkışmasını, beni ayrı ayrı haşladıktan sonra benim yüzümden birbirleriyle kavgaya tutuşmalarını beklemiştim. Olmadı. Zaten babam da yoktu. Çalışma odasının kapısı açık, ışığı kapalıydı. İlgisizliği sadece bana karşı değil; evine, atölyesine, eşine de anlaşılan.

“Ben geldim.”

Kendimi hatırlatmaya çalıştım. Ancak annem de ilgisizdi. Peki, öyle olsun. Kedilerim vardı kucaklaşıp konuşacak. Hem konuşmak da nereden çıktı; en iyisi susmak. Bunu düşününce, Hasan’a yazmak aklıma geldi. Matematik derslerimizi ayarlamak için birbirimizin numarasını almıştık. Mesaj yazdım:

“Bir şey soracağım ama...”

“Sor.”

“Sen eskiden de konuşmaz mıydın? Yoksa bu yeni bir şey mi?”

“Yeni sayılır.”

“Doğuştan değil, sonradan yani?”

“Evet.”

Her şeye tek kelimelik kısacık cevaplar vermesi insanı çileden çıkarırdı. Sakin kalayım, onu konuşturmak, bir şeyler anlatmasını sağlamak için uygun cümleleri kurayım derken, beklediğimden uzun mesajı geldi:

“Kendi dilimde, yakın olduğum insanlarla konuşuyorum. O kadar.”

Ne yazacağımı, nasıl karşılık vereceğimi bilemedim. Ne yaşadığını merak ediyordum. Ama onun istediğinden fazlasını paylaşmayacağını anlamıştım. ‘Yakın olduğum insanlar’ demişti bir kere. Ben yeni tanıştığı kızın tekiydim. Bana bir şey anlatmak için sebebi yoktu. Hem ben onun neden konuşmadığını düşünmemiştim ki hiç. Tek istediğim bana benimle ilgili bilgi verecek kişiler bulmaktı. Hasan’la da sezgisel bir şekilde ilgilenmiştim. Sessizliği iyi geldiği için onu sevdim; kim olduğunu merak edip, yaşadıklarını anlamaya çalışmadım. Gökyüzündeki hafızamı bilmem ama bugünkü ‘benliğim’ ile, ne kadar bencil olduğumu görüyordum. Utandım.

En iyisi bencilliğimi kabullenerek yatağa uzanmaktı. Sabahın köründe hastaneye gideceğime göre, erkenden uyumalıydım. Hasan’a ‘iyi geceler’ bile demeyecek kadar nezaketsizken, ondan gelen mesaj aksini söyler gibiydi.

“Seninle yakın arkadaş olmak isterdim.”

Bu sefer ne yazacağımı biliyordum. Bazen susmak değil, kısacık cümlelerle karşılık vermek en iyisiydi:

“Bence olabiliriz.”

Yeni hayatımın ilk huzurlu uykusuna daldım.

Uyandığımda evde yine çıt yoktu. Kimseye görünmeden çıkmalıydım. Yoksa kahvaltıydı, Akif’ti, uğraşmam gerekecekti. Bugün planlarımın bozulmasını istemiyordum. Erkenden hastaneye varmalıydım.

Tabelaları takip ederek polikliniklere, nöroşirurji servisine ve Ayla Siani’ye ulaştım, daha doğrusu odasına. Kapının önünde kalbim küt küt atıyordu. Başarmış olabilir miydim?

Kapının yüzeyi hem bilgi veren yazılarla hem çeşitli karikatürlerle doluydu. Zekâ ve hafızayla ilgili espriler, beyin konulu deyişler, ‘kafa’ resimleri... Onları incelemeye öyle dalmıştım ki, yanı başımdaki ses ödümü kopardı.

“Hiiiih!”

Resmen yerimden sıçramıştım.

“Korkutmak istemedim.”

“Ay aklım çıktı!”

‘Aklım çıktı’ ifadesi de kapıya espri malzemesi olabilirdi. Bunu düşününce kendi kendime gülmeye başladım. Kadını hatırlıyordum. Onun beni hatırlayıp hatırlamadığını soracakken...

“Anı, değil mi?”

Başımı salladım. Ben onun ismini nasıl hafızama kazıdıysam, o da benimkini aklında tutmuştu. Anısı olmayan Anı, kolaydı tabii.

“Seni merak ediyordum aslında ama... Buraya neden geldin? Bir sorun yoktur umarım.”

“Sorun yok da...”

Bu sırada kapıyı açtı. O da yeni geliyor olmalıydı. Tam zamanında geldiğimi düşünüp sevindim. Başarmıştım.

“Gel, içeri geçelim, konuşuruz.”

O koltuğuna geçti, ben karşısındaki sandalyeye oturdum. O bir şey sormadıkça, konuşamayacaktım sanki.

“E hoş geldin!”

Sorguya çekmek yerine beni konuşmaya davet eden tavrından hoşlanmıştım.

“Hoş buldum. Dün gelmiştim aslında. Yani, öteki hastaneye.”

“Hımm, dün yoğundu. Sen de bugün burada olduğumu öğrenip peşime düştün demek ki. Ne oldu? Yoksa bir şeyler hatırlamaya başladın mı?”

“Hayır. Hiçbir şey yok. Hâlâ sünger gibiyim.”

Bunu söyleyince ikimiz de güldük. ‘İfade kabiliyetim’ hâlâ güçlüydü. O da hatırlamış olmalıydı.

Yeniden konuşmaya başladığında tebessümünü koruyordu.

“Kolay değil, biliyorum.”

Üzüntümü paylaşırken aynı zamanda umut veren bir gülümseme vardı yüzünde. Açıklamalarına başladığında, tebessümü yavaşça silindi. Konumuz ciddiydi.

“Travmaya bağlı amnezilerde sadece kaza ânı, öncesi veya sonrasındaki kısa süreli zaman süreci unutulur. Ancak sende görülen ileri düzeyde bir retrograd amnezi.5 Geriye dönük, yani sana travmayı yaşatan olayın öncesini neredeyse hiç bilmiyorsun. Beyninde ciddi bir hasar yok, her şey yolunda ama açıklayamadığımız bir travman var.”

Bana bildiklerimi daha teknik bir dille anlatmasının hiçbir anlamı olmadığını, ona kibar bir şekilde nasıl anlatabilirdim acaba? Neyse ki devam ettikçe o benim yerime yorum yapıp karşılığını veriyordu.

“Bunlar konuştuğumuz şeyler aslında. Ne yapman gerektiğini merak ettiğinin farkındayım. Ama inan bana beklemekten başka pek bir yöntem yok. Zamanla hatıralar parça parça gelebilir. Beyninin yapısında bir sorun olmadığı için ben bir şey öneremem ama belki...”

“Belki?”

“Psikiyatri servisiyle görüşmeyi deneyebilirsin. Onların daha farklı metotları var. Şimdilerde yaygın olan hipnoz yoluyla terapi gibi. Çok pahalı şeyler gerçi. Annenle konuşman lazım. Ki onun onayı olmadan hiçbir şey yapamazsın. Malum...”

Yaşımın küçük olduğunu yüzüme çarptığına göre konuşmanın sonuna gelmiştik. Yardımcı olmuş sayılırdı aslında.

Elimdeki geriye-dönük bilgiyle, ileriye-dönük bir adım atarak okula vardığımda ilk derse yetiştim. Hasan’ın yanına oturmak istedim. Sırasının yanına doğru kayarak yer açtı. Beni kabul etmişti. Yine de açıklama yapmadan edemedim:

“Yakın oturursak, yakın arkadaş olmamız kolay olur diye düşündüm.”

Saçmalamıştım. O ise her zamanki gibi gibi, en iyi yaptığı şeyi yapıyor, gülümsüyordu.

5 Amnezi, hafıza kaybı, artık onu anladım. Retro-grad, geriye dönük demek; bir sonraki cümlesinde doktorcuğum bunu zaten açıklayacak ama ben şunun altını çizmek isterim: Türkçe’siyle ‘geriye dönük hafıza kaybı’ durumunda, ‘o olay’ın öncesindeki herhangi bir şeyi hatırlamıyor olabilirim. Neyin ne kadar nasıl unutulduğunun bir matematiksel formülü yok. Ve anlamışsınızdır ki; matematiksel olarak çözülemeyen şeyler beni gerilime sokuyor. Her şey anlaşılır olsun, neden-sonuç ilişkisini kurayım istiyorum.

6
Yeni Hatıralara

Ne yaparsam yapayım, bir arpa boyu yol kat edemiyordum. Kendimle ilgili bir şey öğrenemeyeceğimi içten içe kabullenmeye başlamıştım. Ya gerçekten insanlar bir şeyler bilip benden gizliyordu ya da kimsenin bir şeyden haberi yoktu. Daha kötü ama gitgide çok daha güçlü gelen ihtimalse, aslında herhangi bir kötü olayın yaşanmadığıydı. Kötü bir şey yaşanmaması iyi bir ihtimal gibi görünebilir ama ortada bir travma yok ise, hafıza kaybımın sebebi de yok demekti. Sebepsiz şeyler, çözümsüz geldiği için rahatsız ediciydi.

Baştan ‘hatırla’, Anı...

Sen öldün ve dirildin. Hafızan gökyüzünde, sen yeryüzünde, içi boş bir kutusun.
İçi dolu olan kutuda ise parlak taşlar var. Babanla toplamışsın, demek ki mutluydunuz. En azından bir şeyler paylaşan bir baba-kız idiniz.
Annenle babanın sorunları vardı. Annen hâlâ babana öfkeli.
Baban evini atölyeye çevirmiş, teknesini yenileyecek. Sanki hayattaki bütün amacı bu, harıl harıl çalışıyor.
Hasan asla konuşmuyor ama konuşma ihtimali belirdi. Ozan habire özür diliyordu, neyse ki şu sıralar normalleşti. Marina deli dolu olduğu kadar, dünya iyisi.
Matematik dersleri de diğerleri gibi ilerliyor. Hepsi az çok anlaşılır. Okulla ilgili sorun yok.
Nazan denilen kadının nereye gittiğini bilen yok.
Son olarak bana konulan teşhislerle bir hipnoz tedavisine dair bilgiler var.

Ne yapmalı?

Birinci seçenek: Nazan hocanın izini sürmek. Ama elimde hiçbir bilgi yok.

İkinci seçenek: Ailemle daha açık konuşmak. Belki böylece onları hipnoza ikna edebilirim. Hem... Sanırım annem kendisini en kötü senaryolara hazırladığı için, unuttuğum şeyin ne olduğunu öğrenmek istemiyor. Onu anlayabiliyorum. Ama babamla da konuşacak kadar ona güvenmiyorum. Güvenebileceğim bir yetişkin olsa... Belki Sevgi hoca? Bu ihtimal bir kenarda durmalı.

Kenardaki ihtimal demişken... Tekne resimlerim ve resim yeteneğim de kenardaydı. Bunların üzerine gidebilirim.

Evet, son zamanlarda zihnimin çalışma şekli yaklaşık olarak böyle bir hal almıştı. Seçenekler üretiyor, edindiğim bilgileri kenara köşeye not alıyor ve ona göre senaryolar geliştirip oynuyordum. Tanımadığım hayatın oyuncusu olmaya devam etmek yerine, kendimi merkeze koyup hayat parçacıkları kurgulamaya başladım.

Çok özgür sayılmazdım ama en azından mutluydum. Kendi kendime rol biçerek anlık mutluluklar yaratabiliyordum. Annemle motosiklete atlayıp koy koy geziyor, babamla minik tekne turlarına çıkıyor, Hasan’la satranç turnuvasına hazırlanıyordum. Yeni hayatımdaki hobim buydu. Resim yapmayı bırakmamış ama satranca başlamış, sanatsal değil analitik bir aktiviteye ağırlık vermiştim. Kafamı çalıştırmam gerekiyordu. Bazen beynimin hızına yetişemeyecekmişim gibi hissediyordum. Konuşmak, anlatmak bana göre değildi, bir şeyle uğraşmalıydım. Bu uğraştığım şey de kafamı yormalı, beynimi çalıştırmalıydı. Sevgi hoca ihtiyacım olan şeyi çözmüş ve Hasan’la ikimizi satranç oynamaya yönlendirmişti.

Daha çok zaman geçirdikçe, kelime kullanmadığı halde Hasan’ın ne söylediğini anlar olmuştum. Yazışarak anlaşmamızın dışında ortak bir dilimiz vardı. İşaret dili sayılır mı bilmem. Belli oranda ellerimizi kullansak da, genellikle oyun sırasında anlaşıyorduk. Bazen bir şey konuşmamız gerektiğini hissedip satranç tahtasının başına geçerdik. Her bir taş, tıpkı benim kendime yazdığım minik rollerde olduğu gibi, rolünü sergilerken sohbetimiz bir başka ruh haline bürünüp aramızdaki yakınlığı artırıyordu. Kim bilir, belki yakında konuşurduk bile. Kelimelerle...

Yine oyuna oturmuştuk. Öğle vakti, uzun teneffüste, Marina’nın olmadığı bir anda karşı karşıya kurulduk. Gerçi Marina’nın kıskançlığı da günbegün azalıyordu. Artık üçümüzün yakın arkadaş olduğu söylenebilirdi. Birbirlerine şans vermişlerdi. Arkadaşlık kurmanın temel kuralı buydu. Ben de Hazal ve Ozan’a aynı şansı vermiştim aslında. Hatta Mari’nin öfkesiyle, onlar arasında bir kalkan işlevi gördüğüm bile söylenebilirdi.

“Nasıl bu kadar anlayışlı olabiliyorsun diyeceğim, yine aynı şeyleri söyleyeceksin...” diye başlardı Mari. Aynı şeyleri söylemiyordum. Çünkü artık Hazal ve Ozan’ı iki yeni insan olarak tanıyordum. İyi insanlardı. Hatta Ozan’la geçmişimiz, benim görmediğim şeyleri onun görmesini sağlıyordu. Eskiden en yakınım olan insan sayesinde kendimi yeniden tanıyor, fark edemediğim detayları fark ediyordum.

O gün, biz Hasan’la satranç başındayken Ozan da yanımızdaydı. Hasan’ın yüzüne bakınca en sevdiği hamleleri yaptığını anladım. İkisinde de atlarıyla oynadı. İlkinde filimi alıp beni savunmasız bırakmıştı. Ben her ne kadar onun vezirini hareketsiz kılsam da, ikinci atının şahımı tehdit ettiğini fark etmemiştim. Atları sistematik olarak peş peşe kullanması, sessiz ve savunmadaki tavrının bir ispatıydı. Oyun arkadaşımın yapısını bildiğim için, hangi anda bu hamlelerin ne anlama geldiğini tartıp ona göre karşılık veriyordum. Yani oyunu kaybetmek, kazanmak veya oyun içindeki mantıksal çekişmeyi sürdürmek bir yana; at ve filin karşılaşmasını, bizim bugünkü karşılaşmamız üzerinden algılıyordum.

Ozan ise bizi ilk defa izleyen herhangi birinden farksızdı. Oyunun yapısını anlamaya çalışıyor, satranç taşlarının özellikleriyle ilgili alelade yorumlar yapıyordu.

“Filler çapraz gider, tamam da, bu atların hareketi çok acayip değil mi?”

Güldüm.

“Kural işte. Bir anlamı yok.”

“Niye at ve fil?”

“Niye Ozan?”

Saçma sorulara, saçma sorularla karşılık verip sohbeti sonlandırmak konusunda fena sayılmazdım. Ama Ozan yüksek sesle düşünmeye devam ediyordu:

“Kedi ve köpek olsa nasıl giderdi mesela?”

“Kedi gitmezdi bence. Bir yerde öylece çürürdü.”

Bu sefer Ozan gülmeye başladı.

“Ay evet, seninkiler gibi, ha ha ha.”

Kaşlarımı kaldırıp nasıl bir bakış attıysam, susuverdi. Sanki kedilerim hakkında konuşma hakkını ona vermemişim gibi. Sessiz kaldığı kısa andan sonra ekledi:

“Kedilerini...” Yeniden duraksadı, ne diyeceğini bilemez gibiydi. Yarım yamalak sormaya çalıştı:

“Ya, asıl ne soracağım ben sana... Dur ya, dur, bulayım da göstereyim.”

Ne olduğunu anlamadım. Hasan da bir anda oyundan kafasını kaldırıp baktı. Kâğıt kalemi yanında değildi ama ne olduğunu soracak kadar işaret diliyle anlaşır haldeydik.

“Bilmiyorum ki. Bakalım, bir şey gösterecekmiş.”

Hasan başını salladı. Oyuna dönmek yerine Ozan’ın telefonunu kurcalamasını bekledik.

“Hah işte!”

Bir fotoğraf albümü açtı. Albüm başlı başına garipti çünkü benim yaptığım resimlerle doluydu.

“Ne zaman çektin bunları?”

Şaşkındım. Benim önemsemeyerek yaptığım işleri önemseyen birisinin varlığı, hem şaşırtmış hem sevindirmişti aslında. Sevgilim olmasa da, öyle bir şey hissetmesem de benimle ilgilenmesi hoşuma gidiyordu.

“Farklı zamanlarda. Bunlar eski olanlar. Bunlarsa... Bak mesela şu, geçtiğimiz haftalarda yaptığın. Hatırladın mı?”

Başımı salladım. Ozan ise konsantre olmuş halde fotoğrafı inceledi, ardından bir başka fotoğrafa döndü. Bir ona bir ona bakıyor, kendince bir şey kıyaslıyordu. Ne olduğunu anlamamıştım.

“Anı, baban teknesini mi değiştirdi?”

“Yoo, nereden çıktı ki?”

“Çizdiğin tekneler aynı değil. Bir de... kediler. Oradan aklıma geldi ya zaten.”

“Ne geldi aklına Ozan? Kendi kendine bir şeyler mırıldanıyorsun. Hiçbir şey anlamadım.”

“Son çizdiğin resimde kediler var. Babanı evde kediyle gördün mü hiç?”

“Hayır. Yani annemin dediğine göre, astımı mı, alerjisi mi ne varmış.”

“Peki ya teknede?”

“Teknede var ama orada yaşamıyorlardır herhalde.”

“Ama girip çıkıyorlar belli ki.”

Bir an düşündüm. Evet, ANI isimli tekne kedilerle doluydu, evyenin altındaki dolabın önünde kediler için büyük bir mama kâsesi vardı. Ve babamla açılacağımız zaman, arkadaşının teknesine binerdik. Teknesinin arızalı olduğunu, bu havalarda çıkarsa, açıkta dalgayla baş edemeyeceğini söylüyordu. Normal olmayan bir şey vardı. Her ne kadar babamla zaman geçirdikçe ona alışsam, baştaki çekincelerim azalmış olsa da o adam, aynı tekinsiz Akif’ti. Kandığımı, kandırıldığımı düşündüm.

“Ozan, sen ne ima ediyorsun?”

“Bir şey ima ettiğim yok. Tuhaf geldi, ne bileyim. Senin baban, sorup öğren bence. Bakarsın buradan bir şey çıkar.”

Ozan’ın yorumu epey ilginç geldi. İlk defa böyle konuşuyordu. Marina’nın, Nazan konusunda hissettiği şüpheye yakın bir şeyi şimdi Ozan, babamla ilgili hissediyordu. Yani onların duygularını bilemeyeceğim gibi, bu ortaklıktan da emin olamam tabii. Ama her ikisinin de bana hissettirdiği şey aynıydı.

Hasan satrancı ilk defa yarıda kesip gidince, ortada ciddi bir tuhaflık olduğu kesinleşmişti.

Üzerine gitmek istedim ama hemen değil... Çünkü o akşam eve vardığımda, babamla konuşmanın sırası olmadığını düşündüm. Mis gibi yemek pişirip sofra kuran ‘babacığıma’ haksızlık etmek istemedim. Oturup yemeye başladık. Annemi beklememiştik. Halbuki herkes eve gelmeden, sofraya oturmadan yemeğe başlamazdık. Hepi topu üç kişiyiz zaten, o kadarını yapalım, diye düşünürdüm. Haliyle sordum:

“Annem?”

“Sezen gecikecekmiş.”

Nedenini niçinini kurcalamak yerine çorbamı içmeyi tercih ettim. Domates çorbası, nefisti.

“Ellerine sağlık.”

“Afiyet olsun.”

Telefonu çalınca kalktı. Sessiz sessiz konuşmasına sinir oldum. Şüphe güçlü bir duygu. Bir defa insanın içine girince sanki bütün hücrelerine sirayet ediyor, kanına karışıp damarlarında dolaşıyor. Bilimsel açıklamasıyla, damarlarda dolaşan bir hormonun etkisi bu tabii ama özünde hissedilen şey şüphenin ta kendisi.

Babama bir şey sorup sormamak konusunda çekinceliydim. ‘Kiminle konuşuyorsun fısır fısır?’ gibisinden imalı, laf sokarcasına, tam babama yakışır bir tavırla soru sorasım vardı ama yakışık almazdı. Sezen olsa neyse, babamla hâlâ belli bir mesafeyi koruyorduk. Öyle sert bir adam sayılmazdı. Fakat en başında yarattığı soğuk, mesafeli durum, bugün geldiğimiz noktada rahatsız edici bir boyut kazanmıştı. Geçirdiğimiz haftalar boyunca artık birbirimizi tanıyıp baba-kız olmamız gerektiğini sanıyordum. Onun açısından değişen şey yok gibiydi.

Bana garip gelen şey, teknede baş başa olduğumuz zamanlarda anlattığı hikâyelerdi. Geçmişimiz hakkında konuşurken gözleri ışıldıyor, eski Anı’yla yaşadığı hatıraları paylaştığında beni sevdiğini hissettiriyordu. Ama bu kadar. Bugüne gelip benimle karşılaştığında, benden neredeyse hoşlanmadığını bile düşündüğüm oluyordu.

Annem öyle değil. O beni her halimle sevdiğini fazlasıyla hissettirir.

Arayan da annemmiş bu arada. Akif açıkladı:

“İşlerini halletmiş ama bizi dışarıda bir yere davet etti. Yemeğini bitir de çıkalım. Epeydir birlikte dışarıya çıkmadık.”

“Hiç çıkmadık ki.”

“Tabii ya, haklısın.”

Bir an babama sorunlarının ne olduğunu sormak istedim. Olmadı. Dilimin ucuna gelen ne var ne yoksa yuttum. Yutkundum. Annemle konuşmak daha doğruydu. Taraf olmam gerekirse bir gün, duracağım yer belliydi sonuçta. Babamın beni gördüğü ilk gün istemediğini biliyordum. İki çorbayla unutacak değildim. Ama şu muhteşem taze fasulye bana o an her şeyi unutturabilirdi!

Sahilde yürüyorduk. Nereye gideceğimizi merak ediyordum. Derken bir tekneye yanaştık. Etrafta hiç ışık yoktu.

“Telefonun ışığı...” diyecek oldum, parmağını dudağına götürerek susturdu beni. Anneme sürpriz mi yapacaktık acaba?

İçeriye girdiğimizde sürprizin bana hazırlandığını anladım.

“İyi ki doğduuunn, Aaanıııı!”

Hep bir ağızdan doğum günümü kutluyorlardı. Bilmediğim en özel günümü. Aslında kimliğimde tarihi görmüştüm. Demek ki umursamamışım bile. İyi ki umursamamışım. Böylece sürpriz, hakikaten sürpriz oldu. İyi ki doğmuşum.

Gülerek, teşekkür ederek, şaşırarak, sevinerek, kim var kim yok diye insanları süzerek bize ayrılan yerlere oturduk. Herkes buradaydı. Okuldan bir sürü arkadaşım, henüz tanışmadığım akrabalarım... Bana kendilerini tanıttılar. Bir anda halalarım, amcalarım, kuzenlerim oluverdi. Ve yeni bir teknem. Bugün doğum günümle eşzamanlı olarak kutlanan şey babamın bitirdiği teknesiydi. Evde ürettiği malzemelerin nereye taşındığı anlaşıldı. Ozan’ın sorusunun cevabını almıştık. Yeni teknedeydik.

Annemin gözlerinin içi gülüyordu. Bütün aile bir arada olduğumuza göre, buzlar erimiş olmalıydı. Annem mutlu görünüyordu. Onu böyle görmek hoşuma gitti. Kadehini kaldırdı.

“Sevdiklerinle, nice senelere.”

Sevdiklerim? Hasan’ı seviyordum, onun arkadaşlığını ben seçmiştim. Belki onun da benimkine benzer bir eksiği olduğu için. Başka? Sezen’i seviyor muydum? Ya Akif’i? Onları seçme şansım yoktu zaten. Anıl’ı eskisi gibi sevmediğim ortadaydı mesela, bu nedenle Hazal’ı sevebilirdim. Ama seviyor muydum? Düşünmemiştim bunu. Neyse ki bu ‘sevdiklerim’ meselesine daha fazla odaklanmadan, yeni hayatımda da eskisi kadar sevdiğimi sandığım Marina, daha anlamlı bir dilekte bulunarak imdadıma yetişti.

“Yeni hatıralarla!”

Herkese anlamlı gelmiş olmalıydı ki, büyükler şarap kadehlerini, küçükler meyve suyu bardaklarını, bu cümleyi tekrar ederek kaldırdılar:

“Yeni hatıralara!”

“Yeni hatıralarla!”

“Hatıralara!”

Kulaktan kulağa oynar gibi, söylendikçe değişti. Olsun. Niyeti çok güzeldi. Marina çok akıllıydı doğrusu. Güzel arkadaşım. Susarak anlaştık. Tıpkı Hasan’la olduğu gibi. Ama aramızda Hasan yoktu. Eksikliğini hissettim. Sormak istedim ama sırası gelmeyen sorulardan bir başkasıydı sanki. Soramadım. Çın çın çınlayan bardak seslerinin arasına karıştı duygularım.

Gecenin sonunda eve vardığımızda annemle babam hemen uyudular. Benimse uykum yoktu. Odama indim. Bahçede oturup, yıldızlara bakmak istiyordum. Kediler kucağımda, öylece uyumuşum. Sabaha karşı üşüyerek uyanıp yatağa geçtim. Kediler yerime kurulmuştu. Onların arasında sarmaş dolaş uyurken, Akif’in yeni teknesinde de kedilerin izine rastlamadığımı düşündüm. Bu düşünce, uykumun arasına karıştı gitti.

Sabah kendime geldiğimde, uğursuzluğun senesinin bittiğini düşündüm. Yeni bir karar alıp hayatıma yön vermeliydim. Marina’dan yardımını istedim. Hafta sonuydu. Dışarıda buluşacaktık. Sabahın köründe “Konuşmamız lazım” diye mesaj attığım için öğlene kalmadan kapıda bitmişti zaten.

“Anıı! Meri geldi.”

Annemin seslenmesiyle odamdan çıktım.

Annem Marina’nın ismini niyeyse böyle telaffuz ediyordu. Annesi Ukraynalı olan Mari’nin adı aslında Maryna idi, burada sorun olmasın diye Marina’ya çevrilmişti. Sezen’e göre ise Mary gibi bir şeydi bu isim herhalde. Annem bir dönem Amerika’da yaşamış, belki o yüzden, bilmiyorum. Farklı ülkelerle bağları olmasından hoşlanıyordum. Dünyanın keşfedilmeye açık, koca bir yer olması fikri hoşuma gidiyordu. Hasan da Suriyeliydi mesela. Fakat onun ülkesiyle ilgili hiçbir şey konuşmadığımız gibi, bir sürü ülkeden insanın bir araya geldiği soframızda, Hasan’ın yeri olmuyordu. Hoşuma gitmeyen bu durumu kiminle nasıl konuşacağımı bilemedim.

Marina odama resmen ‘daldı.’

“Ne oldu ya sabah sabah? Rüyanda mı gördün?”

“Rüya görmüyorum ki. Rüya görecek kadar çalışmıyor kafam.”

“Saçmalama. Herkes rüya görür.”

“Ben hatırlamıyorum o zaman. Zaten neyi hatırlıyorum ki.”

“Sen bu sabah tersinden uyanmışsın. Anlaşıldı.”

“Sen de annenle çok takılmışsın.”

Gülüştük. Sabah sabah tatlı tatlı atışmak iyi gelmişti.

“Eee, anlatmayacak mısın?”

“Anlatacak şeyim yok ki. Ama belki birisi bize neler olduğunu anlatır.”

“Nasıl yani?”

“Şu senin Ayfer teyzeyi arasak mı artık? Sence de zamanı gelmedi mi?”

“Ayfer teyze?”

“Nazan öğretmenin komşusu hani.”

“Haa, bak bir de bir şey hatırlamıyorum diyorsun.”

Gülümsedi.

“Evet, hafızam ileriye dönük çalışıyor. Doktorum da böyle söylemişti.”

Biraz daha havadan sudan sohbet ettikten sonra evden çıkıp Ayfer teyzeye gittik. Hızlıca, bildiklerini anlattı. En azından söylediği buydu.

“Mutsuzdu son zamanlarda, bir derdi vardı ama anlatmazdı. Çok ketum kadındır Nazan... Onca sene komşuluk ettik, nerelidir, kimdir, kimi kimsesi var mıdır, gitmeden birkaç gün önce tesadüfen öğrendim.”

Merakla bakıyordum.

“Hataylıymış. Tevekkeli değil, Suriyeli çocuklar gelir giderdi evine. Onlara ücretsiz ders veriyordu; Türkçe mi, matematik mi bilmem ama...”

Ayfer teyze detaylara boğulurken, ben kendi kendime ‘Ah Hasan...’ diye söylenmeye başlamıştım bile. Apar topar çıktık oradan. İki koca bilgiyi tek seferde almıştık: Hasan, Nazan hoca hakkında sandığımızdan fazla şey biliyor olmalıydı; Nazan hocanın kendisi değilse bile, ailesi Hatay’daydı.

Apartmandan koşturarak çıktım. Marina peşimden bağırıyordu:

“Nereye gidiyoruz?”

“Hasan’a.”

“Nerede oturduğunu biliyor musun ki?”

“Öğreniriz.”

Mari’ye söylenmeye başladım:

“Bunca zamandır nasıl olur da Ayfer teyzeyle konuşmazsın!”

“Ama bir şey söylemedi ki Anı, sen de biliyorsun. Bir şeyler bilse anlatır sanmıştım.”

“Belki hâlâ anlatmadığı şeyler var. Tıpkı Hasan gibi... Bu insanlar benden ne saklıyor?”

“Anı, sakin olur musun lütfen?”

“Sakin mi olayım? Hayatımda belli ki korkunç bir şeyler olmuş, belli ki bu kadın, her ne olduysa kaçıp gitmiş... sakin mi olayım? En yakın arkadaşım sandığım insanlardan birisi bana yardım etmiyor, ötekisi susarak yalan söylüyor. Sakin mi olayım?”

“Sakin olamıyorsan da sus, Anı. Ne dediğini bilmiyorsun belli ki.”

Bana böyle her cümlede üstüne basa basa ‘Anı’ diyorsa, Marina da sinirlenmiş olmalıydı. Birbirimize öfkelenmemiz yersizdi. Sustum. Konuşması gereken bir başkasıydı çünkü.

Sevgi hoca, “Pazartesi gününü bekleyemediniz mi?” diye sorsa da, Hasan’ın evini tarif etti bize.

Neyse ki yürüme mesafesindeydi. Gerçi insanlar duyguları çok yoğunlaşınca her şeyi yapacak gücü kuvveti buluyor, şu an Hatay’a bile koşarak gidebilecek gibi hissediyordum.

Daha birkaç saat önce doğum günüme çağrılmadığı için vicdan azabı duyduğum, özürler dilemeyi düşündüğüm Hasan’a şu an öfkeyle bağırıyordum. Hem de annesi ve küçük kardeşinin önünde...

“Sana kaç kere sordum Hasan! Kaç kere rica ettim, yardım et dedim, bir şey biliyorsan söyle! Sen... Sustun. Sadece, öylece sustun. Neden Hasan, neden?”

Annesi Arapça bir şeyler söyledi. Anlamadım. Hasan’ın kardeşi ağlıyordu. Herhalde, ‘çocuğu korkutuyorsun’ gibisinden bir şeyler söylüyordu. Marina da çok gergindi. Beni sakinleştirmeye çalışmakla kadıncağıza açıklama yapmak arasında gidip geldiği belliydi.

Aşırı tepki veriyor olabilir miydim?

Durup kendime dışarıdan bakmayı denedim.

Gökyüzündeki hafızamın kontrolüne geçebilir miydim?

Hasan’ı düşündüm. Ailesini. Yaşadıklarını. Belki bildiği bir şey vardı da korkup anlatamamıştı. Belki gerçekten anlatacağı bir şeyi yoktu. Belki, anlatacağı kelimeleri seçememişti.

Nihayet konuştu. El kol işaretleriyle değil, basbayağı sesiyle konuştu. Öfke ve şaşkınlığım arasında, haftalardır beklediğim ânın tadını çıkaramıyordum. Hasan’ın ağzından gerçek kelimeler duyduğuma sevinemiyordum. Öte yandan seçemiyordum da kelimeleri. Belli ki konuşması anlaşılır olmadığından utanıyordu. Tıpkı benim gibi, fizyolojik değil de psikolojik sorunları vardı. Bıraksalar konuşacaktı ama kim bilir ne olmuştu da konuşmamaya karar vermişti.

Söylediklerinden ‘hocayı arayabilirim’ kısmını anlamıştım ama devamını anlamam için el ve kol hareketlerine ihtiyaç duydum. Cümleyi üçüncü kere tekrar ettiğinde, artık sesinden değil, işaret dilimizden ne dediğini anladığımı düşündüm. Nazan hocanın numarasının kendisinde olduğunu söylüyordu. Son cümlesi ise, “Bana numarayı kimseye vermememi söyledi,” oldu.

Nazan hoca gerçekten ketum birisi olmalıydı. Hasan’dan başkasıyla telefonunu paylaşmamıştı anlaşılan. Ayfer teyzeye nereye gideceğini söylememiş ama Hasan’a telefonunu vermişti. Yapılacak şey belliydi. Arayacaktık.

“Ya numarayı ver, ben arayayım. Ya da mesaj yaz.”

Hasan, “Mesaj yazarım,” diye mırıldandıktan sonra annesine döndü. Onunla daha yüksek perdeden konuşuyordu. Rahatça kendisini ifade ettiği dilde, şiir gibi konuşuyordu hem de. O ânın karmaşasının, hayretinin, bütün yaşadığım garipliklerin arasında Hasan’ın güzelim sesinden, bilmediğim bir dilde müthiş bir ezgiyi dinliyordum sanki. Muhtemelen annesine basit bir açıklama yapıyordu alt tarafı. Ama konuşmasını bunca zamandır beklediğim birinin özgürce, ferahlıkla kendisini ifade etmesi, sesinin söze dönüşmesi, herhangi bir şey değildi. Niyeyse duygulandım. İnsanın göğsü dolup taşacak gibi olur ya, öyle bir şey oldu. Hiç sırası değildi. Kendimi hemen toparladım.

“Mesajı yazdın mı? O kadını görmem lazım. Aynen böyle yaz.”

Nihayet olmuştu. Hasan’ı konuşturmuş, Nazan hocaya ulaşmanın yolunu bulmuştuk.

“Ne zaman yola çıkıyoruz?”

“Nasıl yani?”

Sorum herkesi şaşırtmışa benziyordu.

“Şaka mı yapıyorsun?”

Şaka yapmadığım belli değildi anlaşılan.

“Yoo. Başından beri Nazan hocaya ulaşmaya çalışıyorum. Sanki bilmiyorsunuz.”

“İyi ama ulaştın işte. Aç telefonu konuş, istersen görüntülü konuş. Buradan kalkıp yanına gitmeyeceksin herhalde.”

“Öyle yapacağım. İsterseniz siz de gelirsiniz. Ama beni yine yalnız bırakacaksanız ısrar edecek değilim. Bir otobüse atlar giderim.”

Kulağa duygu sömürüsü gibi geliyordu. Cümlemden hoşlanmamıştım. Söylediklerimde ise haklıydım. Başından beri bu yolda yalnızdım. Çıkacağım gerçek yolculukta da yalnız olabilirdim. ‘Yeni hatıralara’ dememiş miydik? Kafaya koymuştum bir kere: eski benliğime doğru yola çıkacak, yeni hatıralara kavuşacaktım.

“Sen ciddisin.”

Marina hâlâ şaşkın, Hasan yeniden sessiz, annesi kardeşini alıp içeriye geçmiş, bize ilgisizdi. Hasan el kol hareketleriyle benimle geleceğini söyledi. İki kişiydik. Gidecektik.

“Ben annemden habersiz gelemem.”

“Annene haber vereceksen de gelme zaten. Biz Hasan’la gideriz.”

“Delisin sen Anı.”

“Delirmemek için gitmem lazım asıl.”

“Nasıl istersen.”

Konuşma bitmişti. Marina evine döndü, biz Hasan’la otogara gitmek üzere yola çıktık.

“Paran var mı?”

Hasan’ın da parası yoktu tabii. Bu halde bir yere gidemezdik. Eve uğramamız şarttı.

“Kimliğini al da çıkalım.”

Kimliğin ne olduğunu anlamadı. “ID card”6 dedim bu sefer, evrensel dildeki kısaltmanın işe yaramasını umdum. Bir yandan kendi kimliğimi gösterince anlaşılması daha kolay oldu. Onun da kimlik yerine geçen bir kartı olduğunu öğrendim. Evden kartını aldı. Biraz da para almıştı yanına ama yeter miydi bilmiyorum. Bir yerden bir yere kaç liraya gidilir, ne kadar para neye yarar hiçbir fikrim olmadığını fark ettim. Hastaneden çıktığımdan beri parayla işim olmamıştı ki. Uğursuzluğumun yaşından öncesinde işim olmuş muydu onu da bilmiyorum. Şu an gerilmiştim. Paraya ihtiyaç duymak, parasız bir şey yapamayacak olmak tuhaf geliyordu.

Hasan’la bizim eve geldiğimizde Hasan girmek istemedi.

“Niye orada duruyorsun. Gel. Bir bahaneyle anneme bir şeyler uydurur, çıkar gideriz.”

İkna oldu, içeriye girdik. Babam atölyesindeydi. Bizi duymadı bile. Ben de ona görünmeden hareket etmenin en iyisi olduğunu düşünerek ses çıkarmadım.

Aşağıya indim. Annem yoktu.

“Anne?”

Karşılık veren olmayınca hem rahatladım hem tedirgin oldum. İkisi aynı anda olabiliyordu. Rahatladım çünkü yalan uydurmam gerekmeyecekti. Tedirgindim çünkü para nerededir, ne kadar lazımdır bilemedim. Ve sanırım hayatımda ilk defa küçük bir suç işledim. Annemin çantası mutfaktaki ikili koltuğun üzerinde duruyordu. Demek ki yakınlarda bir yere gitmişti. Ben de fırsat bu fırsat diye düşünerek, hızlı hareketlerle kartını aldım, internetten otobüs biletlerimizi ayarladım. Gidiş, bu akşamüzeri 16.00, dönüş yarın akşam 20.00. İki gecelik yokluğumu anneme açıklamanın yolunu bulmak için Marina’dan yardım isteyecektim. Yalan, yalanı doğuruyordu. Ama artık her şey için çok geçti, üzgünüm.

Yukarıya çıktığımızda Hasan önde, ben arkada yürüyorduk ki, babam çıktı ve koridorda Hasan ile burun buruna geldi.

“Sen...”

Hasan evden koşarak çıktı.

“Anı, bu çocuk da nereden çıktı?”

“Okuldan arkadaşım baba. Ama senden neden kaçtı, anlamadım.”

Babam sessiz kaldı. Sonra düşünceli düşünceli ekledi:

“Tuhaf bir tipe benziyor. Dikkat et bence.”

Uysal olmaya çalıştım. “Tamam baba, ederim. Bu arada...”

“Evet?”

“Hafta sonu satranç turnuvası için hazırlık yapacağız da... Marinalarda kalacağım.”

“Olur. Tabii.”

Çok kolay olmuştu. Oh! Fırsatını bulmuşken araya sıkıştırdım:

“Hasan da onun için geldi zaten. Evden almamız gereken şeyler vardı.”

“Tamam. Çalışın bakalım. Annene haber veririm ben.”

“Sağ ol baba.”

Onu öptüm. Bunu daha önce hiç yapmamıştım. Mutlu olduğunu anlayabiliyordum. Normal bir baba-kız gibi... Her şey yolundaydı. Marina’ya da durumu haber verdik mi tamamdı. Gidebilirdik.

Otogara vardığımızda Hasan tedirgindi. Bir şeyler arıyor gibi, sağa sola bakınıyordu. Ona babamdan neden kaçtığıyla ilgili hiçbir şey sormadım. Garip hareketlerini anlamaya çalışmaktan yorulmuştum. Sorsam da anlatmıyordu zaten. Yanımda dursun, bana arkadaşlık etsin, Nazan hocayla bizi buluştursun; yeterdi. Sanırım Hasan’ı kullanıyordum. O anda bu umurumda değildi. Meselemi çözmek için annemin kredi kartını izinsiz kullanmak, babama yalan söylemek veya Marina’ya yalan söyletmekte, hatta Hasan’ı kullanmakta hiçbir mahsur görmüyordum. Bencillik mi? Olsun.

Gidiş yolu hızla geçti. Hasan’la yan yana mışıl mışıl uyuduğumuzdan herhalde. Ne otobüste ne mola yerlerinde kimse bir şey sormadı. Sadece bir ara tuvalet sırasında annemle ilgili bir şey sorar gibi olan teyzeye, annemin yanına gittiğimizi söyleyip geçiştirdim. Nazan anneye gidiyorduk, yalan değil. Tabii adını sanını bilmediğimiz, yaşadığı yerden emin olmadığımız Nazan anneye.

“Eee, şimdi ne yapıyoruz?”

Hasan da bilmiyordu. Telefon açtık.

“Biz şu an otogardayız,” cümlemin yarattığı şok etkisiyle olsa gerek, her şey kısa sürede çözüldü. Nazan hoca taksiye atlamamızı istedi, şoföre ineceğimiz yeri tarif etti. Bizi karşılayıp taksinin ücretini ödedikten sonra bir yere oturmamızı önerdi. Sıradan bir kafeydi.

“Aç mısınız?”

“Hayır.”

Aslında açlıktan ölüyordum ama bilgi açlığım daha fazlaydı. Bu sırada telefon çalıyordu. Arayan annemdi. Sessize aldım.

“Aç konuş istersen.”

“Konuşmasam daha iyi.”

“Annen mi?”

“Evet.”

Nazan hoca akıllı bir kadındı. Durumu anladı.

“Buraya geldiğinden haberi yok, değil mi?”

Cevap vermedim.

“Meraktan ölür kadıncağız. Aç telefonu da ben durumu anlatayım.”

Telefonu açtım ama durumu anlatamadı. Annemin sesi öfkeliydi. Ama sanki... Bana değil de Nazan hocanın kendisine öfkeliymiş gibi. Basbayağı bağırıyordu. Annemin sesini hiç böyle duymamıştım.

Telefonu kapamaya yakın bizim yanında olduğumuzu söyledi. ‘Ben hallederim’ gibisinden bir şeyler ekledi ama neyi halledebilirdi bu haliyle, bilemedim. Telefonu kapayıp bize döndüğünde, yüzü kireç gibiydi çünkü. Onu bu hale getiren annem miydi? Aklımdan geçen ihtimaller annemle iyi bir tanışıklıkları olmadığı yönündeydi. Nazan hocaya ben de hafif öfkeyle, belli belirsiz hayal kırıklığıyla bakıyordum şimdi.

Neler olduğunu anlamaya çalışıyordum.

6 ID, kimlik anlamına gelen identity’nin kısaltılması. Tam karşılığı kimlik kartı olan identity card yerine identification card da denilebiliyor. ‘Identification’ ilginç bir kelime: Kimliğin saptanması, tanınma, özdeşleşme gibi anlamlara geliyor. Yani bir nevi, seni tanıyan kimse olmazsa, sen sen olmazsın. Kimliğini ispat etmek için bir başkasının varlığına ihtiyacın var. Hasan beni tanıyor, kim olduğumu biliyor; böylece kimliğime kavuşuyorum.

7
Neler Olduğunu Anlatacağım

“Neler olduğunu anlatacağım.”

Nazan hoca, annemle ne konuştuğuyla ilgili herhangi bir açıklama yapmadan, açlığımızı tokluğumuzu daha fazla sorgulamadan bu cümleyi kurdu. Derin bir nefes aldı. Garsondan sadece su istedi. Sular geldiğinde konuşmaya başladı:

“Bir süredir buradayım. Burada olduğumu bilen yok ama şehri terk ettiğimi herkes biliyor. Bunun sebebini... nasıl söylenir bilmiyorum. Herkes sanıyor ki...”

Duraksayarak konuşuyordu. Anladığım kadarıyla yardımcı olmaya çalıştım. Gerçekten konuyla hiçbir ilgim yokmuş gibi, olabilecek en mantıklı, en makul şekilde, hissiz kelimelerle konuşabilmiştim. Bunu o sırada nasıl başardığımı hâlâ bilmiyorum. Sanırım hafızam beni uzaktan kontrol etti. Hatta belki bütün zihnim dışarıda bir yerde, duygularımdan, ruhumdan ayrılmış haldeydi.

“Akif’le bir ilişkiniz olduğunu düşünüyorlar galiba.”

Hayret içinde baktı bana. Sanki çok ayıp bir şey söylemişim gibi. Söylenmemesi gereken, yasak bir şeyi dile getirmişim gibi. Bir iftiraya uğruyormuş ve bunun sorumlusu benmişim gibi...

Ama kurduğu cümle, bakışlarıyla yansıttığı duygularla zıtlık içindeydi:

“Evet. Öyle düşünüyorlar galiba.”

Suyundan büyük bir yudum aldı. Ses tonu yerine gelmiş, soğukkanlı bir tavra bürünmüştü. Annemin azarladığı kötü kadından, hepimizin sevip saydığı –tahmin ettiğim böyleydi en azından– Nazan hocaya dönmüştü. Bir anda...

“Hep akıllı bir kızdın sen. İnsanların, hatta senin bile, neden böyle düşündüğünüzü uzun uzun anlatmaya gerek yok. Ben sadece Akif’in neye bulaştığını ve o gece neler olduğunu anlatsam, gerisini çözersiniz zaten.”

“Hangi gece?”

Hasan’a baktı. Hasan başını çevirdi.

Bir anda, bambaşka bir konuya sıçrarcasına, “Bu arada, geçmiş olsun,” deyiverdi. “Her şeyden önce hayatta olman, bugün buraya yanıma gelmen, seni yeniden böyle sapasağlam görmem...”

Sözünü kestim. Bu laf kalabalığını değil, ‘o geceyi’ duymaya ihtiyacım vardı. Bir anda çok büyük bir keşif yapmışçasına bağırarak konuştum:

“Sen oradaydın! Kaza olduğunda. Kaza gecesinden bahsediyorsun. Değil mi?”

Hâlâ emin olamıyordum. Bir yandan haftalardır en çok istediğim şey oluyordu, nihayet gerçek bilgi kaynağına ulaşmıştım; bir yandansa hiçbir şey duymak, öğrenmek istemiyor gibiydim. Bilincim, benliğim, hafızam... her şey uzaklaştı. Sünger gibiydim. Yeniden, bomboş bir süngere dönmüştüm. Her şey benim dışımda, uzağımda gerçekleşiyor ve gerçekleşen her şey benim iyiden iyiye sönmeme, çirkinleşmeme, yok olmama yol açıyordu. Duymak istemiyordum ama duymak zorundaydım. Gözlerimi kapayıp kulaklarımı açtım.

“Kaza gecesi... kaza diye neye denir bilmem, ben o korkunç gecede oradaydım. Oradaydım, çünkü babana, yani Akif’e birinin hesap sorması gerekiyordu. Baban pis işlere bulaşmıştı. Nasıl söylenir bilmem...”

Sessizlik olunca gözlerimi açtım. Merakla baktım. Hasan eliyle boğazını keser gibi yapıyordu.

“Nasıl? Babam katil mi? Yok artık!”

Tepkim saçmaydı ama daha mantıklı cümle kurmam beklenemezdi.

“Yok, öyle değil de... İnsan hayatını hiçe sayıyordu diyelim. Hasan’ı biliyorsun, başka bir ülkeden buraya sığınmacı olarak geldi. Yasal hakları var, çünkü bir kimlik kartı var. Okula gidebiliyor, hastanelerden, devlet kurumlarından yararlanabiliyor. Ama herkes bu kadar şanslı değil. Kimi insanlar... yani kimlik edinemeyenler; yollarda, denizde, açık denizde kaybolabiliyor.”

“Babam insanları kaçırıyor muydu yani?”

“Öyle denebilir. Kötü niyetli birilerine yardım ediyordu. Teknesiyle...”

Şimdi bu soru aklıma nasıl geldi bilmiyorum ama bir anda teknenin ismini sordum. Bilmiyordu. Bunu daha sonra Akif’in kendisinden öğrenecektim.

“Sonra? Sen nereden biliyorsun bunları? Akif’le gerçekten beraber miydiniz?”

Bunu merak etmiştim. Bu da bencilliğin başka türlüsüydü aslında. İnsanların hayatlarıyla ilgili ciddi bir meselenin ortasında, benim annemle babam arasındaki ilişkinin önemi olmamalıydı. Ama ne yapayım? Hayatı ancak kendi bulunduğum yerden anlayabiliyordum. Annemi sevdiğimi biliyordum.

Sezen’in öyle öfkelenmesi... Akif’le ayrılmak üzere olduklarını bilmem... Bu sorunların kaynağının anladığım kadarıyla Nazan olduğunu öğrenmem...

Bunlar üst üste gelince sorduğum sorular kaçınılmazdı benim açımdan.

“Hayır. Akif Bey’le arkadaş bile değildik. Senin velilerin olarak tanıyordum ikisini de. Hepsi bu. Ben Salih’in arkadaşıydım.”

Salih kimdi bilmiyorum ama Hasan’ın gözleri dolmuştu. Nazan hoca, Hasan’ın elini tuttu. Birbirlerine baktılar. Ortak bir arkadaşları, sevdikleri birisi olduğunu anlamıştım. Daha fazlasını Nazan yavaş yavaş anlattı:

“Salih hem kimliksiz hem kimsesizdi. Ailesi kaçmış mıydı, ölmüş mü, öldürülmüş mü, hiç bilmiyorum. Bahsetmezdi. Sokakta yatar kalkardı. Hava soğuk olduğunda ise teknelere sığınırdı. Baban nefret ederdi ondan. Bildiğim buydu. Hep kovarmış; işine karışmasın, teknesine girmesin istermiş. Aslında o da haklı kendine göre, tanımadığı, bilmediği bir çocuk. Kimse kimseye yardım etmek zorunda değil sonuçta. Ama...”

Garson gelince sustu.

“Bölüyorum ama başka bir isteğiniz var mı?”

“Benim yok. Çocuklar, sizin?”

Niyeyse canım çekmese de bir şey ısmarlamak zorunda hissettim. “Soğuk bir kola fena olmazdı.”

Hasan da başını salladı.

“İki kola, lütfen.”

“Hay hay,” diyerek merdivenlere koşar adım yönelen garsonun arkasından bakakaldık bir an. Film karesi gibiydi. Dünyanın en önemli ânında her şeyi bölen bir insan. Geldi ve gitti.

“Nerede kalmıştım?”

“Salih’te. Sen nereden tanıyordun onu?”

Bunu sormamla birlikte Ayfer teyzenin sözlerini hatırladım.

“Hasan tanıştırdı bizi. Sadece Salih değil, bir sürü evsiz, kimsesiz ve kimliksiz çocuğun okuluna dönmüştü evim. Onlara ders veriyor, Türkçe öğretiyordum.”

Yanılmamıştım. ‘Sen’li konuşmaya hiç çekinmediğim ilk yetişkin olan Nazan hoca ise Hasan’a bakıp gülümseyerek ekledi: “En iyi öğrencim Hasan’dı ama. O Türkçeyi konuşamadığı için...”

Hasan tek kelimelik bir şey söyledi. İtiraz ediyor gibiydi. Nazan’ın verdiği Arapça karşılık ise Hasan’ı yatıştırmaya çalışan bir şeye benziyordu. Ses tonları, mimikleri ne çok şey anlatıyordu. Yine de ne olduğunu anlamamıştım. Nazan açıkladı:

“Sığındıkları ilk yerde Türkçe konuşamadıkları için çok eziyet görmüş. O nedenle dili öğrenmek konusunda istekli olduğu kadar konuşmak konusunda da isteksiz davranıyor. Bizim derslerimizde bile. Bildiğini, anladığını bilirdim. Ama anlatmasını sağlayamazdım bir türlü. Yazardı, konuşmazdı.”

Hasan bu sefer Türkçe konuştu:

“Konuşsam da anlamaz kimse. Ondan.”

Telaffuzu kötüydü gerçekten. Söylediklerini anlamak için çok dikkatli dinlemek gerekiyordu. ‘Olsun’ diye düşündüm, ‘insan dinledikçe alışır.’

Nazan öğretmenin düşünceleri ise daha iddialıydı:

“Bir dili öğrendiğinde, yanlış telaffuz ettiğin şeyler mutlaka olur. Çok iyi konuştuğunda bile aksanın kalır. Bu sorun değil, bir renktir Hasan. Senin gibi, insanın içini açan bir renk.”

Hasan gözleriyle teşekkür etti. Bu ifadenin dili yoktu.

Bir an sessizlik olunca anlattıklarına devam etmesi için hatırlatmam gerektiğini düşündüm. Sürekli bölünüyorduk. Hasan’ın hikâyesi başlı başına konuşmaya değer olsa da benim kazamla ilgili olan, Salih’in hikâyesiydi belli ki.

“Ya Salih? Ona ne oldu?”

Nazan’ın yeniden yüzü asıldı. Duyguları yüz ifadesine bu kadar yansıyan birisi daha görmemiştim. Hasan’dan başka...

“Salih... Babanın teknesinde yatıp kalkarken bazı şeylere tanık olmuş. Türkçesi yetmedi, Arapça anlattı bana. Benim anadilim Arapça, ilkokul seviyesinde kaldı gerçi. Ailede konuşuruz ama anam babam eğitimsiz insanlardır, onlarla ne seviyede muhabbet ediyorsak işte. Salih’le anlaşmama ve ortadaki tersliği fark etmeme yetecek kadar anlıyordum.”

“Sonra gidip babamla konuştun.”

“Konuştum. Defalarca. Her seferinde tehdit etti beni. Böyle olacağını bilsem ilk tehditten sonra tası tarağı toplar gelirdim.” Durdu. “Ama direndim. Salak gibi, kazanın olduğu güne kadar...”

“O gece ne oldu peki?”

Hikâye fazla yüklü, fazla ağırdı ama bir defa başlamıştı. Sonuna kadar dinlemek ve kendimle ilgili kısmı öğrenmek zorundaydım artık. İzlemeye dayanılmayacak bir korku filmini merakla izlemek gibiydi. Tabii durumun benimle ilgisi olduğunu anladığım için asıl merak ettiğim kısmı da ekleyerek yeniden sordum:

“Daha doğrusu, bana ne oldu? Benim orada ne işim vardı?”

Derin bir nefes aldı. Bu sırada kolalarımız gelmişti. Tam böyle anlarda konuşmasının kesilmesi ilginç oluyordu. Nazan’ın soluklanmaya ihtiyacı olduğunda garson çıkageliyordu sanki. Bütün bu senaryoyu hazırlayıp çalıştıklarını, garsonla ortak olduklarını, Akif’e karşı bir komplo kurduklarını düşündüm bir an. Saçma olduğunun farkındaydım ama zihnim böyle çalışıyordu. İhtimaller üzerine kurgu yapıp, her şeyden kuşku duyar olmuştum.

Kolalarımızı bardağa dolduran garsona teşekkür ettik. Gülümseyerek gidişini izlerken, gözleri uzaklara dalan Nazan anlatmayı sürdürdü:

“Eğer en baştan Akif’i dinleyip, ‘bu işe burnumu sokmasaydım’, senin de teknede işin olmayacaktı. Ama bir şekilde... annen, sen, insanlar, bizim Akif’le bir araya gelip tartışmamızdan şüphelenmişsiniz. Niyeyse bir erkekle kadının kavgası ancak böyle bir şeye yoruluyor. Evli bir erkekle genç öğretmen kadının ne işi var? Neden teknede ‘gizli gizli’ buluşup hararetli hararetli tartışırlar? İnsanların önyargıları işte.”

Bu noktada suçluluk hissettim. Annem için ajanlık mı yapmaya çalışmıştım? Acaba nasıl bir dürtüyle tekneye gittim? Ne planlıyordum?

“Tabii sen hangi niyetle oradaydın bilmiyorum. Orada olduğunu da bilmiyordum. Biz her zamanki gibi, seslerimiz yüksek perdeden, tartışmaya başladık. Ben polise gitmekle tehdit ediyordum, Akif polisin bana inanmayacağıyla ilgili bir hikâye ortaya atıyordu. Akif pek iyi bir insan değil Anıcığım. İnsan genellikle yakınlarının, sevdiklerinin pis işlere bulaşma ihtimalini düşünmek istemez, bununla yüzleşemez ama... Sen bu olgunluğa sahipsin bence.”

Bu yüreklendirici cümleyle durdu. Sohbetin sonuna gelmiştik sanki. Fakat hâlâ kaza ânı konuşulmamıştı.

Ben, “Kaza?” derken Hasan, Salih’e ne olduğunu sordu. Aslında, söylediklerinden sadece ‘Salih’ kısmını anlayıp çıkarımda bulundum. Nazan ‘durun’ der gibisinden elini kaldırdı, başını salladı. Neler olduğunu anlatacağını söylemişti. O konuşmak için kendisini toparlarken, sabırla beklemeliydik.

“O gece çocuklardan birini merak ettiğim için gittim Akif’e. Uzun zamandır ders verdiğim, haftada hiç değilse bir kere bana uğrayan birisiydi. Bir atölyede üç kuruşa çalışıyor, ailesinin geçimini o sağlıyordu. Baba işsiz, anne işsiz, evde bir sürü boğaz. Bu çocuk neredeyse herkesin sorumluluğunu almış. Derme çatma bir yerde yaşıyorlar, biliyorum evlerini. Arada gidiyorum da... öyle benim yardımımla bir şey olacağı yok ya, yanlarında durmaya çalışıyorum. Çay götürüyorum, çay demliyoruz kadınla. Yasal olarak hiçbir hakları yok, o yüzden gidip bir yerde doğru düzgün iş bulamaz ya, dedim hiç değilse bana, komşulara temizliğe gelsin gitsin. Ama yok. Ne çocuk, ne kadın, ne evde başkası... Toz olmuşlar.”

Artık konunun bana ne zaman geleceğiyle değil, anlattığı hikâyenin kendisiyle ilgileniyordum. Meraklanmıştım.

“Nasıl yani? Nereye gitmişler ki?”

“Ben de bunun cevabını Akif’te aradım işte. Başkasını tanımam etmem. Akif’in, fena insanlarla işbirliği içinde olduğunu öğrenmiştim. Bu işten ne kazanır ne eder bilmem ama... İnsan kaçakçılığı7 yaptığına kesin gözüyle baktığım için gideceğim tek yer Akif’in teknesiydi. Daha önce de tartışmıştık, dediğim gibi. Ama bu sefer tanıdığım, sevdiğim insanlar ortadan kaybolmuştu. Başlarına bir şey geldiğinden endişe etmiyor, biliyordum. Ölmeseler de sürünürlerdi. Gerçi burada da sürünüyorlardı ya...”

Gözleri doldu. Nazan’ın iyi bir insan olduğuna o anda karar verdim. Belli ki gerçekten insanlara yardım etmek istemiş, bütün iyiliğine rağmen iftiraya maruz kalmıştı. Babamsa... babam olan o kişi... aslında nasıl biriydi? İnsanlara zarar vermiş olabilir miydi gerçekten? Ben bu yüzden mi bu haldeydim? Babamı tanıdığım için...

Nazan yine su içti. Öyle bir yudum alıp boğazını temizleyecek kadar değil. Basbayağı içinde yangın varmış da onu söndürmek istermiş gibi, kana kana su içti. Sonra devam etti:

“Gittim Akif’e. Acelesi var gibi, denize açılmak için hazırlık yapıyor. Beni yollamak istedi, direndim. Hesap soracağım, kararlıyım. ‘Konuşacağız’ dedim. Ofladı pofladı ama bir şeylerden korkuyor belli ki, bana itiraz etmedi. Açıldık. Ben ikimiz varız sanıyorum, meğer Salih de, sen de teknedeymişsiniz o gece. Kaç kere dedim, ‘gel bende kal, yatacak bir yatak veririm’ diye. Yok, ille kendi başının çaresine bakacak. Hiç değilse başka bir yer bulsaydı kendine. Şans işte...”

Aradaki küçük insan öyküleri, artık benim hafızamın öyküsünden daha ilginç olmaya başlamıştı. Keşke öyküden ibaret olsalardı. Salih’i düşündüm, ismini bilmediğim öteki çocuğu, Hasan’ı... Bilmediğim, bambaşka hayatlar yaşamışlardı. Soru sormuyordum artık. Sakince, merakımı kontrol altında tutarak dinliyordum sadece.

“Sense, aşağıdaki kamaralardan birindeymişsin. Yaz vakti tekneye gelip gitmen normal ama okul zamanı teknede olmazdın bildiğim. O yüzden orada olmana ihtimal veremezdik. Sadece ben değil, Akif de... Artık beni merak ettiğin için mi geldin, yoksa başka bir sebeple oradaydın da beni görünce mi gizlendin bilmiyorum. Zaten seni değil, Salih’i fark ettik önce. Teknede büyük kasalar vardı. Salih onların arasına gizlenmiş. Belki de gizlenmemiş de, sadece dinlenmek için girmiş işte... Kasalardan birini devirince bir anda ortaya çıktı. Baban öfkelendi. Denizin ortasında bir yerde, bıraktı dümeni, düştü Salih’in peşine. Onlar koşturuyor, ben bağırıyorum. Karanlıkta göz gözü görmüyor ama bir karaltı gördüm. Ne olduğunu anlamayıp döndüm. Senmişsin meğer... Sana koşacakken, sese döndüm. Salih’in suya düşme sesine.”

“Ne?”

Başını salladı.

“Döndüğüm tarafta Akif’i görünce anladım ki düşen Salih. Çocuk suda, Akif yukarıdan bakıyor. Salih’i onun ittiğini düşünüp öfkeyle yöneldim, bu sırada sen atladın.”

Bunu hiç beklemiyordum işte. ‘Salih’i sen ittin’ dese ona da inanırdım ya; peşinden atladığımı öğrenmek çok garipti.

“Atladım mı?”

“Belki Salih’in arkasından atladın, belki sadece dengen bozuldu. Bilmiyorum. Kendiliğinden düştün, emin olduğum o kadarı. Aslına bakarsanız, benim de hayal meyal hatırımda her şey. İnsan bazen kötü şeyleri unutturur kendine. Herhalde ben de unutmak istedim. O andaysa şoktaydım zaten. Babanın, peşinden atlayıp seni çıkardığını biliyorum, hepsi o. Başına gelenleri, hafıza problemini çok sonra öğrendim.”

Geri kalanları parça parça anlatmaya devam etti. Sudan çıkarılan sadece benmişim. Kıyıya yanaşmışız ama hastaneye filan gitmemiş, sabaha kadar teknede kalmışız. Kimseye haber veremezlermiş.

Benim hikâyemin devamı belliydi ama Salih’inki yarım kalmıştı. Sudan o gün çıkamamıştı, peki sonra? Korkarak sordum. Alacağım yanıta hazırdım.

“Öldü mü?”

Gözünü yumması sorumu onaylamaya yetti.

“Bu zamana kadar bir yerden bedeni çıkmadı ama... Çıksa ne olacak ki, kim olduğunu bilen biri yoksa ölüsündür. Adı üstünde; kimliksizdi çocuk. Seni sen yapan şey, varlığın değil, kimliğin.”

Ertesi akşam otobüse binene kadar Nazan hocanın ailesiyle zaman geçirdik. Ziyarete gelmiş öğrencileriydik sözde. Aile içinde espriler olunca Hasan anlıyor, ben öylece bakıp izliyordum. İlk defa Hasan’ın daha çok ait olduğu, benim dışlanıp uzak kaldığımı hissettiğim bir ortamın içindeydik sanırım. İnsanlar ilişkilerini ortaklıklarıyla kuruyordu. Benim ortaklık kuracağım kişiler kimdi bilmem ama bir şekilde hayatımda olmasını istemeyeceğim kişinin Akif olduğuna emindim.

Nazan her şeyi anlatmış olsa da kafam sorularla doluydu hâlâ.

Olan biten ‘kaza’ mıydı? Salih düşmüş olabilirdi, öyleyse kazaydı. Ya da Akif... babam gerçekten katil olabilirdi, öyle mi? Gördüklerime dayanamayıp kendimi suya mı atmıştım yani? Yoksa Salih’i kurtarmak için kahramanca bir atlayış mıydı benimki? Ya da benim düşüşüm de sadece ‘kaza’dan mı ibaretti? Bu soruların cevabını nasıl bulacaktım, bilmiyordum. Nazan da tam hatırlamadığını, şoka girdiğini söylediğine göre asla bilemezdim. Hadi onun sözlerine güvendim, Akif’in sözüne nasıl güvenecektim? Öte yandan, başka şansım yok gibiydi. Gerisini öğrenme ihtimalim olan tek kişi belli ki Akif’ti; babam demek istemediğim insan.

Hasan, Nazan, Salih...

Tanımadığım, hatırlamadığım insanların bütün bu ilişkileri, aralarındaki samimiyetleri inandırıcı geliyordu. Hiçbir bağımın olmadığı bu insanlara güvenirken, biyolojik olarak babam olduğunu sandığım adamın hiçbir şeyine güvenmiyordum. Doğru ile yanlışın, farklı insanların gözünden geçmişin, ölüm ile hayatın arasında bir sınırdaydım.

Öyle bir sınırdı ki, benim hayatımı kurtarılmaya değer kılıyor, Salih’in ölüp gitmesine göz yumuyordu. Hatta Nazan hocanın söylediklerinden anladığım kadarıyla, ölüme göz yumsa yine iyi sayılırdı...

Bazı insanların ölümünün bile değeri, anlamı olmayabiliyordu.

7 Yasalara göre suç olan insan kaçakçılığı, birisinin menfaati karşılığında yasal olmayan yollarla yabancı kişileri ülke sınırına sokması ya da çıkarması anlamına geliyor. Başta ‘kaçan memnun, kaçıran memnun’ diye düşündüm doğrusu; o kişi gitmek istiyor ki kaçakçıdan yardım alıyor. Ama Nazan konuştukça anlıyordum: bir insanın yasadışı yollarla kaçması demek, o kişinin ‘hiç-kimse’ olması demek. Gittiği yerde zorla çalıştırılabilir, satılabilir... İnsanların cansız nesnelerden farksız olduğu bir durum denilebilir yani kısaca. Suçtan öte.

8
‘Yapmamayı Tercih Ederim’

Dönüş yolunda annem defalarca aradı. Ne de olsa artık her şeyden haberdardı. Haklı olarak fazlasıyla merak ediyor, kızsa da daha çok, ‘dikkat edin’ mesajı içeren cümleler kuruyordu.

Yabancılarla konuşabilirdik ama kimseye güvenmemeliydik. Hasan’la birbirimizin yanından ayrılmamalıydık. Paramız var mıydı? Her molada tuvalete gitsek iyi olurdu, yolda sıkışıp otobüsü durdurmak zorunda kalmamalıydık. Geçmişte böyle bir şey yaşamışız annemle birlikte, arada gülerek onu anlatmıştı. Yarı espriyle, yarı sinirli, sürekli bir şeyler söyleyip uyarılarda bulunuyordu. Genellikle, “Tamam anne, peki anne, nerede olduğumuzu bilmiyorum anne, peki öğrenip söylerim anne –pardon kaç saate varırız?– bilmem kaç saate varırmışız anne...” cümlelerini peşi sıra söylüyordum. Bu sefer, ailemizin yanına gitmek üzere yolculuk ettiğimiz açıktı. Kimseye açıklama yapmamız gerekmeden yaşadığımız şehre geri dönmeyi başardık. Tabii ki annem, otogarda bizi bekliyordu.

“Nerede kaldınız?”

Ve tam saatinde varmış olmamıza rağmen Sezen’e göre geç kalmıştık. Zamanın göreceliği diye bir şey var, evet... Fakat söz konusu, ‘anne zamanı’ olduğunda işleyen formül, her şeyden bağımsız, tamamen kendine hastı.

Taksiye atlayıp Hasan’ı evine bıraktık önce. Annemle Hasan hiç konuşmadı. Zaten konuşamazlardı ama annem hiçbir şey sormadı da. Cevap veremeyeceğini bilip düşündüğünü sanmıyordum. Bence konuşmak, sormak istemiyordu. Çünkü eve varana kadar bana da hiçbir şey söylemedi. Annemin bu sessizliği ürkütücüydü.

Babamın nerede olduğunu sormak istediğim halde, ben de susuyordum. Hiç konuşmayan birisiyle iletişime geçmek güçtü. Yol boyunca beni merak edip arayıp soran, öğütler veren kadından eser kalmamıştı. Sessizlik bütün azarlardan, öfkelerden daha güçlüydü.

Sonunda konuştu:

“Bahçeye inelim.”

Dediğini yaptım. ‘İnelim’ demişti ama bu, ‘in ve beni bekle’ anlamına geliyor olmalıydı. Çünkü oturup bir süre bekledim. Kedilere dokunup sakinleşmeye çalışarak öylece bekledim. Stresliydim. Neyle karşılaşacağımı, ne anlatacağımı bilmiyordum. Nazan hocayla karşılaşmamdan önce bile bu kadar gerilmemiştim. Annem en yakınım olduğundan mı böyle hissediyordum? Yoksa bu sefer konuşması gereken ben olduğum için mi?

Nihayet geldi. Sandalyeyi tam karşıma yerleştirip oturdu. Bacak bacak üstüne attı. Sorguya çekiyor gibi bir hali vardı. Öyleydi de. Söylediği tek kelimelik cümle, “Anlat!” oldu.

‘Neyi anlatayım?’ gibi bir soruyla konuyu uzatmanın âlemi yoktu. Anlattım:

“Nazan hocanın gidişiyle benim kazam arasında bir bağ olduğunu düşündüm ve kadının peşine düştüm. İyi ki yapmışım, çünkü tahmin ettiğim gibiymiş.”

Soluklanmamla beraber annemden ikinci cümle geldi:

“Ne anlattı sana?”

‘Ne anlattı bana?’ İşte bunun cevabını öyle pat diye vermek kolay değildi. Düşündüm. Neresinden başlamalı? Karşımdaki kadın annemdi, zor zamanlar yaşamış bir anneydi ve aldatıldığını düşünen bir kadın. Aldatılmıştı da, farklı şekillerde ve çok daha fazlasıyla... Tabii babamın yaptığı her şeyden halihazırda haberdar değilse. Olduğunu düşünmüyordum.

Sezen’in iyi bir insan olduğunu başından beri biliyordum. İnsanlar öyle kolaylıkla iyi ve kötü diye ikiye ayrılmaz ama en başından beri annemin ve babamın hissettirdikleri hep farklıydı.

Sezen beyaz, Akif siyah; Sezen sıcak, Akif soğuk; Sezen sevecen, Akif tekinsiz.

Bence haklı çıkmıştım. Hâlâ emin olamasam da, belki hayatım boyunca hiçbir şeyden emin olamayacak olsam da...

“Anı, lütfen. Bana olduğu gibi anlatabilirsin.”

Suskunluğumun, kendi içimde düşüncelere dalışımın farkındaydı. Çelişkilerimi anladığını, söylemesem de aklımdan geçirdiklerimi bildiğini düşündüm. Anlattım. Onun aslında her şeyi yanlış yorumladığını, Nazan’ın iyi niyetli bir insan olduğunu, Akif’le arasında geçen tartışmaları, benim kaza geçirdiğim geceyi...

Kaza olup olmadığı konusundaki çelişkimi ise paylaşmadım. O anda bilinçli bir şekilde atlamış olsam bile, hatırlamıyordum. Hatırlamadığıma göre yaşanmamış sayabilirdim. Kendimi ne ölmek isteyecek ne de birisini kurtarmak için kendini feda edecek psikolojide göremezdim. Her ikisi de çok ağır geliyordu.

Sezen sustu ve dinledi. Arada şaşırdı mı bilmem, çünkü yüzünden hiçbir ifade sezemiyordum. Sakince, donuk bir ifadeyle dinliyordu.

Benim konuşmam bittikten sonra üzerine hiçbir yorum yapmadı. Sadece son bir cümle kurdu:

“Akif gelsin, devam ederiz.”

Sonra gitti. Merdivendeki ayak seslerini duyunca peşinden ilerledim. Nereye gidecek, ne yapacaktı; anlamaya çalışıyordum. Merdivenin başına kadar yürüyüp bekledim. Yatak odasına girip kapıyı kilitlediğini duydum. Sonra sesi gelmedi. Uyumak mı istedi, yoksa odaya kapanıp ağlayacak mıydı? İnsan ne yapardı böyle durumlarda? Ben ne yapmalıydım?

Kapıyı vurup içeriye girsem? Olmaz, kilitlediğini duydum. Kapıya vursam açmayacak muhtemelen. Kilitlediğine göre belli ki yalnız kalmak istiyor.

Umursamayıp geri dönmek, kendi odama kapanmak... O da zor geliyordu şimdi. Annemi konuşmaya zorlamak anlamsızdı. Konuşmazdı. ‘Akif’in geri dönmesini bekleyelim’ demişti zaten.

Peki, acaba Akif, benim nereye gittiğimi biliyor muydu? Bilse de gelir miydi? Gelse konuşur muydu? Of, of, of. Yine bir sürü soru işaretinin ortasında kalmıştım.

En iyisi gidip öğrenmekti. Burada böyle bekleyip duramazdım zaten. Akif gelene kadar ben peşinden gidebilirdim. Herhalde yeni teknesiyle, yeni pis işlerin peşindeydi.

Bisikletime atlayıp gidiyordum ki, telefonumu evde unuttuğumu fark ettim. Geri döndüm. Tam vaktinde yetişmiştim. Mari arıyordu.

“Kızım neredesin? Hasan’ı gördüm, bana bir şey anlatmıyor. Ne yaptınız, neler oldu? Konuşmamız lazım.”

Marina’yı sakinleştirmek kolay olmasa da, sert bir şekilde konuştuğumda beni dinlediğini öğrenmiştim artık. Heyecanlı olduğu kadar sağduyulu ve akıllıydı güzel arkadaşım.

“Konuşuruz uzun uzun. Benim şimdi halletmem gereken bir iş daha var, tamam mı? Ama şu kadarını söyleyeyim, her şeyi çözdük sayılır. Parçalar birleşiyor...”

Marina’ya böyle denir mi? Yeni bir heyecan dalgasına kapıldı hemen.

“Ay yoksa hafızan yerine mi geldi? Hatırlıyor musun her şeyi? Nasıl oldu?”

“Bir şey hatırladığım yok ya. Sadece dinliyorum şimdilik. Arayacağım seni, tamam mı? Şimdi biraz izin ver bana.”

“Tamam, tamam. Müsait olunca ara ama.”

“Tamam Mari. Arayacağım.”

Marina tamam. Sırada Akif.

Bisikletin en sevdiğim yanı rüzgârın püfür püfür esişini hissetmek. Uçmaya yakın hislerden birisi herhalde. Büyüyünce paraşüt de yapmak istiyorum. Şimdilik iki tekerlek üstünde durmak yeterli. Motosiklet bu kadar özgür gelmiyor mesela. Öyle tehlikesinden korktuğumdan da değil. İnsan o hızda üşüyor ya da üşümemek için daha kalın giyiniyor ya... O zaman bisiklette incecik giysiyle olduğu gibi rahat edemiyor insan.

O yüzden iki teker üstünde, kafamda hafif bir kask, üzerimde hırka ve altımda şortumla rahatça bırakıverdim kendimi. Eve dönüşte yokuş tırmanması yoruyordu ama inişi süperdi. Rüzgâr esiyor, saçlarım havalanıyor... Yokuşun sonunda denize varacağım, denizin kokusu şimdiden burnumda.

Geldim. Denizin kokusuyla birlikte mazotun kokusu da burnumdaydı. Babam bir yere gitmeye hazırlanıyor olabilir miydi?

“Baba?”

Tekneye doğru adımımı attığım sırada tekneye isim koymuş olduğunu fark ettim: ANI.

Ve bir anda gözüm hemen yanındaki eski tekneye takılıverdi. Daha önce görmediğim bir detay vardı: Teknenin ismi ‘AN I’ idi. Yeni teknenin harfleri birbirine yakınken, eski teknenin iki harfi arasında bir miktar boşluk vardı. Sanki ANI değil, AN I idi aslında.

O anda yaptığım tekne resimlerinin neden dikkat çektiğini anladım. Ozan, babamın teknesini değiştirdiğini düşünmekte haklıydı. Bizim eski teknemiz, başka bir tekneydi. Benim düştüğüm, Nazan’ın gidip geldiği, pis işlere bulaşan tekne...

Dahası vardı. Hafızam yerine gelmedi ama ikinci hayatım gözlerim önünde film şeridi gibi geçtikçe, Akif’in yalanları da bir bir hafızamda canlandı. Kutudaki taşlar, biriktirdiğimiz ‘anı’lar... Hepsi yalandı. Anı diye bir teknemiz yoktu bizim. Hatta Anı isminde bir tekne hiç olmamıştı.

ANII isimli teknenin rakamlarından birisi düşüp de tesadüfen benim ismime benzeyince, hikâyeler uydurmuştu ‘sevgili babacığım.’ Zihnime kazıyacağım sahte hatıralar yaratmıştı. Geçmişte olanları hatırlayıp sorun çıkarmayayım diye beni uydurma bir geçmişe inandırmaya çalışmıştı.

Amnezi kurbanı olmamın işine yaradığı kesindi. Ve ancak babam kadar kötü birisi, bir insanın hafızasıyla böyle oynayabilirdi. Şimdiye kadar söylediği hiçbir şeye inanmıyordum. Bundan sonra söyleyeceklerine nasıl inanabilirdim?

“Ne yalancı bir adamsın.”

Hiç yorum yapmadı. Bir şey anlatmıyor, benim anlattıklarıma ise sesini çıkarmıyordu. Bütün keşfimi sırasıyla anlattım. Nazan hocadan öğrendiklerimi, onun bana söylediği yalanları nasıl anlayıverdiğimi...

Söylediklerime itiraz etse, beni yalanlasa, Nazan hocayı suçlasa daha iyiydi. Bağırsa, kızsa... Yok. Sadece susup duruyordu. Annem susup dinlemişti, tamam. Akif ise dinliyor muydu onu da anlamıyordum. Bakıyordu sadece. Sanki bana değil boşluğa, şimdiye değil geçmişe doğru, bakıyordu.

Sonra bir anda başladı. Uzun itirafının başlangıcıydı.

Olayları Nazan gibi öyle sırayla, düzgün biçimde anlatmak yerine, aklına ne gelirse etrafa saçıyordu sanki.

“Yapamazdım. İkinizi birden çıkaramazdım. Tercihimi kimden yana kullanacaktım? Seni çıkardım. Seni kurtardım. Hem onu neden kurtarayım ki? Yokluğu daha iyiydi. Bir varmış, bir yokmuş. Ağaç kovuğundan çıkmış bir çocuk. Denizden çıkmış gelmiş. Bırak gitsin denize geri. Neden birisi kurtarsın ki? Her şeyi biliyor, gider söyler, al başına bela... Başımda bela istemedim. Tanımadığım çocuğu teknemde istemedim. Seni de istemedim. Kimse olmasın, sakince kalayım. Tamam, vazgeçerim, Nazan ne derse yaparım. Ama Nazan da gitsin istedim. Gelir tehdit eder, gelir beni kötüler. Yaptımsa yaptım kötülük. Herkes yapmaz mı hayatta? Yaptım ben de. Eee? Birini mi öldürdüm? Hayır, hayır. Öldürmedim.”

Acayipti. Bu sefer durup öylece bakma sırası bana geçmişti. Fakat eminim ki ben hayret içinde bakıyordum. Gözlerim aslında yüzüme oranla küçüktür; muhtemelen o sırada fal taşı gibi kocaman olmuş, şaşkın şaşkın bakıyorumdur. Başka nasıl bakar ki insan? Karşısında babası, kocaman, güçlü, sert bir adam, böyle bilinci yarı var yarı yok, kısa kısa cümlelerle, uzun uzun itiraf yaparken, nasıl baksın insan? Şaşkındım. Söyledikleri gerçek olmalıydı. Duruşundan, konuşmasından vardığım kanı buydu. Demek Salih’i o itmemişti. Bu içimi rahatlatmaya yetmezdi tabii.

Bir yandansa, o an ‘konuştuklarını neden ses kaydına almıyorum’ diye hayıflanacak kadar bilincim yerindeydi. Demek ki mantığım, hâlâ giden gelen, içimde coşan bütün o karmaşık duygulardan daha baskındı.

Akif’in karmaşık duyguları ise ağzından dışarıya saçılmaya, yankılanmaya, önce ağzında ardından sanki denizin üzerinde köpürmeye devam ediyordu:

“Ben bir şey yapmadım Anı. Ben yapmamayı tercih ettim. Yapamazdım. Yapmadım. Eylemsiz kalırsan, birisine zarar vermiş sayılır mısın? Birisini ölüme terk etmek, öldürmek anlamına gelir mi? Ben bilmiyorum, Anı. Bunu düşünmek benim işim mi? Değil. Değil, değil! Ama düşündüm. Çok düşündüm, hâlâ düşünüyorum. Senin aklın yerine gelecek diye, aklım başımdan gitti. Ama inan hatırlar da suçlarsın diye değil. Al bak, yine öğrendin her şeyi. Gerçek ne kadar gizlenir ki? Ama gerçek öldürmem değil. Buna rağmen çok suçladım kendimi. Çok üzüldüm, pişman oldum. Biliyorum o çocuk da, çocuk sonuçta. Bela ama, çocuk! Ama ne yapacaktım? Kurtaramazdım ki. Sen sorma istedim. Sen uyanma, sen sorma. Başında bekledim, gece gündüz durdum başında. Annen kovdu, ben geldim. O sandı ki bizi Nazan’la gördün de kafan karıştı. O sandı ki, düşüp başını yere çarptın. Denize düştüğünü bir ben bildim, bir Nazan. O çocuğun düştüğünü de üçümüz gördük: Sen, ben, Nazan. O yüzden Nazan’a ‘git’ dedim. Sanki o giderse düzelecek her şey. Sanki Nazan’ı görmezsem, geçmiş de gidecek, görülmeyecek bir daha. Sen kovsan da gelir peşinden böyle. Yaşanan silinmez, hiçbir şey unutulmaz. Sen de kızım, artık, istediğin zaman, hatırla. Korkma hiç, hatırla.”

Soracağım sorular düğüm oldu boğazımda. Hasan’a dönüştüm sanki, ağzımı açıp konuşasım gelmiyor. Ağzım değil, zihnim çalışıyor deli gibi. Kafam karmakarışık... Çorbaya dönmüş. Süngerdim, çorba oldum. Bu kadar çok bilgi, bu kadar çok ihtimal mahvetti beynimi.

Her şeyden önce, Akif ne kadar samimi, kestiremiyordum. Tavrı, duygusallaşması, itirafı, hatta neredeyse karşıma geçip günah çıkarması çok gerçekçi geliyordu. Ama daha önce defalarca kandırmıştı beni. Sahte baba-kız masalları anlatan bir adama inanabilir miydim? Anlattıkları, olan biten gerçekler miydi hakikaten? Diyelim öyleydi, sonuçta başka insanlara zarar veren, onların hayatını tehlikeye atan da kendisi değil miydi?

Hem Salih’i itmediyse bile...

Kurtarmamak cinayet sayılmaz mı sahi?

O gece eve nasıl vardık bilmiyorum. Sabaha kadar annem, babam, ben, bahçede oturduk. Yıldızların altında mutlu çekirdek aile gibi... Kocaman bir sorunla başa çıkmaya çalışır halimizle, birbirine güvensiz, geçmişe öfkeli, hayata kırgın... Bir sürü duygu ortaya saçılmış, karman çorman...

Babam sakinleşmiş, kendisine gelmiş ama yüzünde öyle bir ifade var ki, pişmanlık çektiği besbelli. Şimdiye kadar kötü niyetle hareket ettiyse bile, şu anda vicdanı var sanki. Ya da ben buna inanmak istiyorum. İlk ve belki son defa ona güvenmeyi seçiyorum. Ağzından çıkan her şeyin gerçek olduğunu düşünmek istiyorum. ‘Köşeye sıkışıp her şeyi itiraf edince bambaşka birisine dönüşmüş olsun,’ diye geçiriyorum içimden. Rahatsız, vicdanı çok rahatsız ama içi rahatlamış bir insan olsun hiç değilse. Sanki zehrini akıtmış, hayatında ilk defa iyi, güven veren bir insana dönüşmüş. Yıkanıp arınmış gibi...

Annem daha garip. Uzaklara dalıp duruyor. Aklından geçenleri tahmin etmek güç. Konuşmuyor da hiç. Hüzünlü mü, kederli mi bilmem ama... Öyle dalıp gidiyor ya uzağa, fena gözüküyor. Onu böyle görmek hiç mi hiç hoşuma gitmiyor.

Ben nasıl görünüyorum acaba? Bilmiyorum. Annemin de babamın da bana baktığını, benimle ilgilendiğini sanmıyorum zaten...

“Şimdi ne yapacağız?”

Babam sordu bunu. Annem sert sesiyle, gayet soğukkanlı bir şekilde cevapladı:

“Polisi arayıp olanları anlatacaksın. Gerisine onlar karar verecek. Senin yapacağın, her şeyi olduğu gibi anlatmak.”

Babam başını sallayıp onay verdi. Kabullenmişti belli ki. Başına ne gelecekse razıydı. Annemse bir şey daha ekledi. Yapılacaklar bitmemişti demek ki.

“Bir de Nazan Hanım’ı arayıp özür dileyeceksin tabii. Hatta ben de. Evet, bunu ikimiz de yapmalıyız. Sen yaptıkların, bense düşündüklerim için.”

Buna da başını salladı. Sonra ne yaptılar bilmem ama o gece için konuşmanın bittiği andı. Sonrasında sessiz sessiz oturmaya devam ettik. Dakikalar mı, saatler mi geçti bilmem, annem kalkıp çay demledi. Babam çayları koyup yanına kurabiye türü bir şeyler çıkardı. Bahçede mutlu bir çekirdek aile gibi gözüküp, çaylarımızı yudumlarken eskilerden konuştular. En yakından en eskiye doğru...

Benim hastanede geçirdiğim süreç, kazanın öncesi, birbirlerini sevdikleri, sorunsuz zamanları, bu eve taşınmaları, ailedeki hikâyeler...

Hatırlamaya başlamıştım.

Ben de hipnoz konusunu açtım. Bilimsel olarak hatırlamamın böyle bir imkânı olduğundan bahsettim. Kafalarına yatmıştı. Daha doğrusu annemin kafasına yatmıştı ve önemli olan buydu. Çünkü bu saatten sonra Akif’in başına ne gelirse gelsin, o ailemizin uzak, eski bir tanıdığı, bir daha görüşmeyi pek düşünmediğimiz uzaktan tanıdığıydı.

Annemle babam yıldırım nikâhı yapmamışlar ama yıldırım hızıyla boşandılar.

“Çok daha önce olmalıydı bu!” cümlesi, annemin yegâne yorumu oldu. Babamın buna da verecek cevabı yoktu.

Babam, ispat edilmiş suçu olmadığından sadece itirafı ve ihbarı üzerine para cezası filan aldı. Bunun için de yeni yaptığı, el emeği göz nuru teknesini satması gerekti. ANI, daha denize açılmadan satıldığında, benim de hayatımın bir dönemi yitip gitmiş gibi geldi. ‘Yeni hatıralar’ kararı aldığımız, uğursuzluk yaşından çıktığım tekneydi o. Hatırladığım hayatımın, neredeyse başlangıcı.

Bazı şeylerin hatırlanmasının iyi olmadığını düşünmeye başlamıştım. Hafızam beni değil, ben hafızamı kontrol ediyordum artık. Gerçekten aklımda kalmasını istediklerimi, hatırlamaktan hoşlanacaklarımı kaydedip, gerisini rafa kaldırıyordum. Resim yapmaktan uzaklaşmamın sebebi bu olabilirdi. Bana hatırlamak istemediklerimi hatırlattığı oluyordu. Niyeyse bilinç dışımda biriken ne var ne yoksa, kâğıdın üzerinde ortaya çıkıyordu.

“Çok güçlü bir sanatçı olabileceğin anlamına geliyordur belki,” demişti Ozan. Anıl’la sevgili değil ama Ozan’la arkadaş olabilmiştik. Bu beni mutlu eden şeylerden birisiydi mesela. Eski hatıraların gün yüzüne çıkmamasının iyi yanlarından birisiydi belki.

Babam evini bize bıraktı. Hem de ailesi buna yanaşmamasına rağmen, evin benim üzerime olmasını istedi. Reşit olmadığım için şimdilik annemin olan ev, gün gelince bana geçecekti. Ne tuhaf, vicdanını rahatlatmanın, benim hafızamın ve tanımadığımız bir Salih’in canının kıymeti, bir ev kadardı. Birisi ölmüş ve karşılığında bir ev satılmıştı. Değersiz bir hayata karşılık kirli bir vicdan.

Akif’in eşyalarını toplayıp gideceği gün, minik bir kutlama yapmaya karar verdik. Bu benim asıl doğum günüm olacaktı bundan böyle. Hasanların evinde toplandık. Bunu öneren kişinin annem olması da, onun vicdanını rahatlatmasıydı bir nevi. Şimdiye kadar tanıyıp bilmediği, bilse de görmezden geldiği Hasan’ı bir anda bağrına basmak istedi niyeyse.

Bugün, Hasan’la ikimizin ortak günüydü. Annemin ikimize birden hediyesi vardı. Bana hipnoz seansı, Hasan’a konuşma terapisi. Bizim için görüşmeler yapmış, doktorlar ayarlamıştı. Matematik ve satranç arkadaşımla terapi yollarında da ortaktık. Birlikte, hayatı yeni baştan öğreniyorduk.

Annem hipnoza bir an önce başlamamın yararı olacağını düşünüyordu ama bunca zaman, bunca bilgi, bana ait olmayan hayata dair bilmek istemeyeceğim, kaldıramayacağım kadar çok şey, bende sadece uzun bir uyku ihtiyacı doğurmuştu. Bir müddet, sadece uyumak istedim, uyumak ve uykumda... belki hafızamı bulurdum yeniden. Ona kavuşur ve böylece herkesin yalanının uzağında, babamdan, annemden, kavgadan ve gürültüden, insanların ikiyüzlülüğünden ve dünyanın kirliliğinden uzakta...

Öyle bir yer olmadığını hatırlamıştım. Dünya her haliyle önümde seriliydi işte. Duruyordu. Duruyordum. Yaşam hatıraydı. Her gün yeni anlar biriktirerek devam etmekten başka yapacak şey yoktu. Canım dostum Marina, artık daimi yoldaşım Hasan, yeni arkadaşlarım, ikinci hayatımda yeniden annem olduğuna sevindiğim Sezen ile hayat önümde akıyordu.

Derin bir uykudan sonra, her şeyi yapacak kudrette olmayı umarak gözlerimi yumdum.

Uyandığımda iyi hissedeceğimi umuyordum.

Sonsöz

Benim için Hatırla’nın üç temel ekseni var:

1. Hafıza meselesi. Anı’nın düşünme aşamalarını anlatırken bilincinin berraklığı karşısında hafızasının hiçliğini konumlandırmaya gayret ettim. “Bir insan hiçbir hatırası olmadığında yine aynı kişi olur mu?” sorusu çıkış noktamdı. Bu konudaki ilhamım ise, John Scalzi’nin Yaşlı Adamın Savaşı romanındaki sadece deneyim açısından ‘yaşlı’ olanların hiçbir hatırası olmayan diğerleriyle karşılaşmaları oldu.

2. Eylemsizlik. Isaac Asimov’ın robot öyküleri için ürettiği, bugün yapay zekâ tartışmalarında halen karşımıza çıkan, üç robot yasasının birincisi şudur: Bir robot bir insana zarar veremez ya da eylemsiz kalarak zarar görmesine müsaade edemez. Çocukken okuduğum robot öykülerinden aklımda kalan çok şey var ama en çok bu kuralın ‘eylemsiz kalarak zarar verme’ ifadesine takılmış olmalıyım ki, Hatırla’nın ikinci ana eksenini oluşturan, eylemsizlikle ilgili etik konular oldu. Seyirci kalmanın suç sayılıp sayılmayacağı; eylemsizliğin başlı başına bir eylem olup olmadığı soruları Akif’in eylem(siz)liğinin arkaplanında sorguladıklarım.

3. Kimlik kavramı. Kişi olmak anlamında değil, yasal olarak bir kimliğe sahip olmanın ne anlama geldiğini ele almak istedim. Kimlik-vatandaşlık-aidiyet kavramları, kurgu-dışı okumalardan kurmacaya böylece geçti.

Bilimkurgu edebiyatından etik tartışmalara, farklı alanlardan beslenen zihnimin yansıması olması açısından Hatırla özel bir çalışma oldu benim için. Yazım süreci de öyle: Metnin bir kısmını Tiyatro Medresesi’nin kütüphanesinden avludaki renkli kalabalığa bakarken, bir kısmını ise davet edildiğim güzelim Tarık Dursun K. Yazar Evi’nin mutfağından terasına, her köşesinde düşüne düşüne yazdım.

Dostlarla bir araya gelerek, seyahat ederek, hayatın akışı içerisinde, yaşama eyleminin müthiş parçası olarak deneyimlediğim bu yazma sürecine bilerek ya da bilmeyerek katkı sunan Tiyatro Medresesi emekçilerine, Poedat Kolektifi’ne, Konak Belediyesi Kültür Sanat ekibine, Anı karakterini ilk defa düşünmeme yol açan etnografik saha deneyimim esnasında bir araya geldiğim yoğun bakım ünitesi çalışanlarına bu vesileyle teşekkür ederim.

Son olarak, değerli tavsiyeleriyle kurguyu güçlendirmeme yardımcı olan editörüm ve ilk-okurlarım Berin, Ecem, Serkan, ne mutlu ki hayatımdasınız.